<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-id journal-id-type="publisher-id">arthistoricum</journal-id>
      <issn pub-type="epub">0000-000X</issn>
      <publisher>
        <publisher-name>arthistoricum</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <article-id pub-id-type="doi">https://doi.org/10.11588/arthistoricum.535</article-id>
      <title-group>
        <article-title>Wörterbuch der Burgen, Schlösser und Festungen</article-title>
      </title-group>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="editor">
          <name>
            <surname>Böhme</surname>
            <given-names>Horst Wolfgang</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="editor">
          <name>
            <surname>Friedrich</surname>
            <given-names>Reinhard</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="editor">
          <name>
            <surname>Schock-Werner</surname>
            <given-names>Barbara</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="editor">
          <name>
            <surname>Europäisches Burgeninstitut – Einrichtung der Deutschen Burgenvereinigung e.
              V.</surname>
            <given-names/>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
      <pub-date pub-type="epub">
        <day>###</day>
        <month>###</month>
        <year>2019</year>
      </pub-date>
      <volume>1</volume>
      <issue>1</issue>
      <fpage>1</fpage>
      <lpage>2</lpage>
      <permissions>
        <copyright-statement>Text © 2019 by the authors.</copyright-statement>
        <copyright-year>2019</copyright-year>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="de">
          <license-p><inline-graphic
              xlink:href="http://mirrors.creativecommons.org/presskit/buttons/88x31/svg/by-sa.svg"
            />Dieses Werk ist unter der Creative-Commons-Lizenz 4.0 (CC BY-SA 4.0)
            veröffentlicht.</license-p>
        </license>
        <license license-type="open-access"
          xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/" xml:lang="en">
          <license-p><inline-graphic
              xlink:href="http://mirrors.creativecommons.org/presskit/buttons/88x31/svg/by-sa.svg"
            />This book is published under the Creative Commons License 4.0 (CC BY-SA
            4.0).</license-p>
        </license>
      </permissions>
      <abstract id="abstract1"/>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec>
      <title>Einführung in die Geschichte der Burgen, Schlösser und Festungen Mitteleuropas</title>
      <sec>
        <title>Burgen</title>
        <p>Adelsherrschaft im Mittelalter, die im Wesentlichen auf Grundherrschaft, Immunität,
          Kirchenvogteien und Lehen sowie auf sonstigen Rechten beruhte, war ohne den Besitz von
          Burgen nicht durchzusetzen und aufrechtzuerhalten. Burgen sind daher aufs Engste mit dem
          weltlichen und geistlichen Adel des 8./9.–15. Jahrhunderts verbunden und stellen folglich
          auch eine besonders markante und eigenständige Bauform des Mittelalters dar, die freilich
          im Verlauf dieser sieben Jahrhunderte einem spürbaren und einschneidenden Wandel
          unterworfen war, der sowohl die Funktion als auch die äußere Gestalt betraf.</p>
        <p>Die meisten Burgen des Hoch- und Spätmittelalters waren in erster Linie repräsentative,
          wehrhafte Wohnsitze der Adelsfamilien und dienten darüber hinaus als Mittelpunkte
          herrschaftlicher Politik und Verwaltung. Sie erwiesen sich als unentbehrlich beim
          Landesausbau und bei der seit dem 11./12. Jahrhundert verstärkt einsetzenden
          Territorienbildung der weltlichen Dynasten und geistlichen Hochstifte. Nicht selten
          erlangten sie als Wirtschaftszentren größere Bedeutung. Daneben gab es aber auch einige
          Burgen, denen vorwiegend militärische Aufgaben zufielen, wie etwa den staufischen
          Reichsburgen, oder die besonders den Handel und die Zolleinnahmen zu kontrollieren
          hatten.</p>
        <p>Die hier angesprochenen und den meisten von uns wohl vertrauten Adelsburgen des 12.–14.
          Jahrhunderts, von denen auch heute noch sehr viele als ansehnliche Ruinen oder als relativ
          intakte Gebäudekomplexe erhalten sind, stellen bereits weit entwickelte Bauformen dar und
          spiegeln daher nicht den Beginn, sondern vielmehr den Höhepunkt und die Spätblüte dieser
          von der Oberschicht geprägten Architektur wider. Die eindrucksvollen, oft monumentalen
          Überreste steinerner Burgen aus jener romanisch-gotischen Epoche sollten uns deshalb nicht
          den Blick verstellen und darüber vergessen lassen, dass die Wurzeln adeligen Burgenbaus
          bis weit ins frühe Mittelalter zurückreichen. Diesen Anfängen konnte die Burgenforschung
          erst in den letzten Jahrzehnten wirklich auf die Spur kommen, als durch intensive
          archäologische Ausgrabungen und Bauuntersuchungen bisher meist nicht sichtbare Zeugnisse
          älterer Vorgängerbauten freigelegt wurden, wodurch sich unsere Vorstellungen von frühen
          Burgen grundlegend geändert haben.</p>
        <p>Diese neuen Erkenntnisse, durch die heute die Anfänge der Adelsburg ins 11., ansatzweise
          sogar ins 10. Jahrhundert zurückverfolgt werden können, haben freilich auch deutlich
          gemacht, dass es im Laufe des Mittelalters zwei ganz unterschiedliche Phasen des
          Burgenbaus gegeben hat: zunächst die Zeit der meist großflächigen Burgen des frühen
          Mittelalters, die später dann allmählich von den oft viel kleineren adeligen Wohnburgen
          des Hoch- und Spätmittelalters abgelöst wurden, wobei es nicht zu einem abrupten Wechsel,
          sondern – nach zeitweiligem Nebeneinander beider Formen – zu einem langsamen Übergang
          gekommen ist. Diese sich über einen längeren Zeitraum erstreckende Entwicklung wurde erst
          offensichtlich, nachdem sich das wissenschaftliche Interesse an Burgen nicht mehr allein
          auf die fortifikatorischen Aspekte und die äußere Form und Gestalt der Anlagen, sondern
          zunehmend auf ihre Funktionen und ihre Stellung im geografisch-historischen Umfeld
          richtete.</p>
        <sec>
          <title>
            <italic>Die frühen Großburgen des 8.–11. Jahrhunderts</italic>
          </title>
          <p>Bereits im 8.–10./11. Jahrhundert hat es zahlreiche Burgen und Befestigungen gegeben,
            die man zumeist als »Ring- oder Abschnittswälle« bezeichnet, da von ihnen kaum mehr als
            die zerfallenen Ringmauern erhalten geblieben sind. Diese waren – oft in komplizierten
            Konstruktionen – mehrheitlich aus Holz und Erde, manchmal mit vorgeblendeten Steinen,
            errichtet worden. Seit dem 10. Jahrhundert jedoch bestanden die Umfassungsmauern vieler
            dieser Burgen bereits aus großen aufgeschichteten Steinblöcken, zugehauenen Handquadern,
            Feld- oder Bruchsteinen. Diese in althergebrachter, fast prähistorischer Bautradition
            stehende Befestigungstechnik hielt sich vereinzelt bis ins 11./12. Jahrhundert. Als Tore
            lassen sich einfache Durchlässe im Mauerverlauf oder Eingänge mit versetzten Mauerenden
            nachweisen, öfter auch gezimmerte Holzkonstruktionen. Vor allem in
            karolingisch-ottonischer Zeit waren sogenannte Zangentore mit nach innen einziehenden
            Mauerenden typisch. Vor die Mauer vorspringende, rechteckige oder runde Wehrplattformen,
            fälschlich als »Bastionen« bezeichnet, kamen erst im 10. Jahrhundert auf.</p>
          <p>Bei fast allen großen Burgen des 8.–10. Jahrhunderts vermisst man noch eine monumentale
            Steinarchitektur in Form hoch aufragender Tore, Türme, Wohnbauten oder Kapellen. Denn
            die meisten archäologisch untersuchten Anlagen dieser Zeit besaßen nur wenige, einfache
            Holzbauten, die eingeschossig waren und oft weite Bereiche des Burggeländes freiließen,
            gelegentlich ergänzt durch schlichte Steingebäude. Allerdings sind jüngst auch einige
            dieser Befestigungen ausgegraben worden, die eine dichte Bebauung mit ebenerdigen
            Pfosten- und Grubenhäusern sowie Speichern aufwiesen und zudem intensive gewerbliche
            Tätigkeiten bezeugten.</p>
          <p>Kennzeichnend für die meisten karolingisch-ottonischen Burgen ist ihre bemerkenswerte
            Größe, die oft eine Fläche von 1–5 ha, ja sogar bis 17 ha umfasst und Fragen über ihre
            einstige Nutzung aufwirft. In den Schriftquellen jener Zeit hören wir von
            Thronstreitigkeiten, Aufständen oppositioneller Adelsfamilien, feindlichen Einfällen
            benachbarter Völker (Sachsen, Normannen, Ungarn, Slawen) und von kriegerisch
            ausgetragenen Machtkämpfen der großen Dynasten in langjährigen Adelsfehden, wie jener
            der Konradiner, Babenberger, Luxemburger und Schweinfurter. Im Rahmen solcher erbittert
            geführten Auseinandersetzungen spielten die oft namentlich genannten Burgen eine
            bedeutende Rolle als militärische Stützpunkte, Sammelplätze und Aufmarschlager, aber
            auch als Zufluchtsorte der Bevölkerung.</p>
          <p>Neben dieser überwiegend militärischen Nutzung hatten die Großburgen indes auch
            zahlreiche zivile Aufgaben zu erfüllen, denn viele von ihnen dienten vor allem als
            befestigte Zentren dem Schutz und der Verwaltung von Königs- oder Herzogsgut bzw. der
            umfänglichen Besitzungen der Reichskirchen (Bistümer, Klöster). Auf ihnen wurden
            gelegentlich Urkunden ausgestellt, Rechtsurteile gefällt oder sogar Münzen geschlagen.
            Sie dienten außerdem als Sammelstellen von Abgaben, als Handels- oder Umschlagplätze
            bzw. als Kontrollposten des Verkehrs. Nicht selten lagen sie in der Nähe von
            Gewerbeanlagen bzw. von Lagerstätten unterschiedlicher Bodenschätze, für deren Schutz,
            Verarbeitung und Vertrieb sie offenbar zuständig waren, denn häufig konnte in ihnen ein
            breit gefächertes Handwerk, oft sogar intensive Metall-, speziell Eisenproduktion,
            nachgewiesen werden. Ferner sind sie bezeugt als Versammlungsstätten der
            herrschaftlichen Gefolgschaft zum Zwecke der Beratung. Nicht selten waren in diesen
            Burgen die ältesten Sakralbauten einer Region errichtet worden, die dann häufig zu
            Mittelpunkten der sich entwickelnden Kirchenorganisation wurden.</p>
          <p>Sehr oft ist ein direkter topografischer Bezug zwischen einem bedeutenden, in der Ebene
            gelegenen Herrenhof (lat. <italic>curtis</italic>) – sei er im Besitz des Königs, eines
            Herzogs, Bischofs, Klosters oder Adeligen – und einem meist erhöht liegenden zugehörigen
            »Ringwall« zu beobachten. Ganz offensichtlich gehörte demnach zu einer größeren
            Grundherrschaft im Frühmittelalter (lat. <italic>fiscus</italic>; Fronhof bzw.
            Villikation) neben den landwirtschaftlich genutzten Höfen, Ländereien und Wäldern auch
            eine der hier beschriebenen Burgen, gleichsam als integraler Bestandteil eines
            herrschaftlichen agrarisch-gewerblichen Großbetriebs. Spätestens mit der Auflösung der
            sog. »Villikationsverfassung« im 11. Jahrhundert verloren die zugehörigen Befestigungen
            ihre Bedeutung.</p>
          <p>In den noch wenig entwickelten, meist städtelosen deutschen Landschaften östlich des
            Rheins haben einige der Großburgen des 8.–10. Jahrhunderts sogar »urbane« Aufgaben
            übernommen – z.B. als Bischofssitz oder als Zentren von Handwerk, Handel und Verkehr –
            und somit als »neue zentrale Plätze« wichtige Funktionen bei der strukturellen
            Erschließung des Landes erfüllt. Manche werden deshalb zu Recht als Mittelpunkts- oder
            Landesburgen bezeichnet, zumal sie meist ständig besiedelt waren. Nur sehr wenige
            Anlagen dienten hingegen als reine Fluchtburgen (Refugien), die nur bedarfsweise
            aufgesucht wurden.</p>
          <p>Es ist ferner nachgewiesen, dass so manche der frühmittelalterlichen Großburgen um 1000
            oder sogar noch später Bestand hatte und zumindest einzelne der zuvor recht umfänglichen
            Funktionen erfüllen konnte. Die meisten von ihnen waren freilich schon früher aufgegeben
            worden, wobei die Schenkung an eine kirchliche Institution zwecks Gründung eines
            Klosters oder Stiftes häufig zu beobachten ist, zweifellos nicht nur ein Zeichen für die
            fromme Gesinnung der Tradenten, sondern auch dafür, dass die Großburgen sich
            mittlerweile überlebt hatten und nun andere Burgentypen dem Adel zur Verfügung
            standen.</p>
          <p>Als wichtigstes Kennzeichen der frühmittelalterlichen Großburgen, von denen es allein
            in Deutschland einst mehr als 1000 Anlagen gegeben hat, kann somit ihre auffallende
            Multifunktionalität hervorgehoben werden. Nur die allerwenigsten haben dauerhaft als
            ständiger Wohnsitz einer einzelnen Adelsfamilie gedient.</p>
          <p>Aus den vorangegangenen Ausführungen dürfte deutlich geworden sein, dass die Errichtung
            so vieler gewaltiger, strategisch meist sehr günstig gelegener Wehrbauten kaum allein
            der Initiative einzelner Personen zu verdanken gewesen ist, sondern vor allem auf die
            übergeordnete Reichsgewalt zurückzuführen war. Offenbar gehörte spätestens seit
            karolingischer Zeit das Befestigungsrecht zu den königlichen Privilegien (Regalien), wie
            das freilich nur für das Westfrankenreich geltende Edikt von Pîtres 864 nahe legt.
            Allerdings lassen dessen Bestimmungen auch klar erkennen, dass damals bereits viele der
            großen Adelsfamilien dieses Vorrecht okkupiert hatten und wohl unberechtigterweise und
            eigenmächtig Burgen bauten. Damals und sogar schon früher besaßen u.a. die Pippiniden
            als Hausmeier der Merowinger, die Etichonen als elsässische Herzöge und die Konradiner
            als Grafen zwischen Rhein und Main einzelne oder mehrere dieser Großburgen.</p>
          <p>Die anfangs wohl überwiegend in königlichem Auftrag bzw. mit Genehmigung des Herrschers
            erbauten Burgen zum Schutz und zur Administration von Reichsgut bzw. von herzoglichem
            und gräflichem Amtsgut gerieten schon bald in die Verfügungsgewalt mächtiger adeliger
            Amtsträger, die sie oft für ihre eigennützigen Interessen missbrauchten. Denn der seit
            dem 8./9. Jahrhundert intensiver einsetzende Landesausbau im rechtsrheinischen
            Deutschland – vor allem durch Rodung – wurde in hohem Maße von diesen großen
            Dynastenfamilien getragen und zum eigenen Vorteil genutzt. Ebenso wurde der umfangreiche
            Grundbesitz der Reichskirchen (Bistümer, Klöster) durch Burgen abgesichert, die nur
            allzu oft von den adeligen Vögten entfremdet werden konnten. Infolge dieser
            Entwicklungen lockerte sich das Befestigungsregal zusehends, und die großen Dynasten
            errichteten immer selbstbewusster eigene Burgen. Häufig genug wurden auch einst
            königliche Befestigungen durch oppositionelle oder aufständische Adelige einfach in
            Besitz genommen, wie dies in ottonischer Zeit für die Babenberger und Schweinfurter in
            Nordbayern bezeugt ist. Im 10. Jahrhundert befand sich also ganz offensichtlich bereits
            ein erheblicher Teil der hier angesprochenen Großburgen in der Verfügungsgewalt und
            sogar im Besitz der mächtigen Adelsfamilien.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Die adeligen Wohnburgen des 10. und 11. Jahrhunderts</italic>
          </title>
          <p>Bis zum 10./11. Jahrhundert lebten die meisten Adelsfamilien noch im Altsiedelland auf
            ihren Herrenhöfen, wo eher bescheidene ein- bis zweiräumige Holz- oder Steinhäuser
            mittlerer Größe standen, die stets ebenerdige Eingänge besaßen und noch keine
            Wehrhaftigkeit erkennen ließen. Nicht zuletzt das zunehmende Schutzbedürfnis dieser
            kriegerischen Oberschicht des Reiches, hervorgerufen durch die oben erwähnten
            Adelsfehden, die ständige Bedrohung durch äußere Feinde und die damit verbundene
            Schwäche des spätkarolingischen Königtums, bewog aber bereits seit der Zeit um 900 immer
            mehr Dynasten dazu, ihre Wohnsitze auf Hügel und Berge – fernab der bisherigen
            Siedlungsareale – zu verlegen.</p>
          <p>Dieser »Sprung auf die Höhe« geschah nicht allein aus militärischen Überlegungen,
            sondern wohl vor allem aus Gründen der Repräsentation und des adeligen
            Selbstverständnisses, gewährte doch der neue hochgelegene Adelssitz neben der räumlichen
            Isolierung von der übrigen Bevölkerung zugleich auch eine symbolträchtige Überhöhung,
            die geschickt die landschaftsbeherrschende und alles überragende Lage des Geländes
            ausnutzte. Die ältesten bisher erforschten Höhenburgen des Adels stammen daher auch aus
            der Zeit des Übergangs vom 9. zum 10. Jahrhundert. Ihre anfangs noch geringe Zahl nahm
            im Laufe der folgenden Jahrzehnte ständig zu, so dass um 1000 bereits viele
            Adelsfamilien eigene, private Wohnburgen besaßen, auch wenn sich deren Angehörige häufig
            erst zwei bis drei Generationen später nach diesen zu nennen begannen.</p>
          <p>Es lässt sich feststellen, dass die ersten Holz- oder Steinbauten auf archäologisch
            sicher datierten Höhenburgen des späten 9. und des 10. Jahrhunderts noch ziemlich genau
            jenen Gebäudeformen entsprochen haben, die man bei den Häusern der adeligen Herrenhöfe
            in der Ebene antraf. Insgesamt dürfen wir also mit relativ flachen, nur wenig
            aufwändigen Wohn- und Wirtschaftsbauten auf den frühen Adelssitzen rechnen, die oft den
            Eindruck eines auf die Höhe verpflanzten Herrenhofes erwecken. Trotz dieser bescheidenen
            Baugestaltung scheinen sämtliche frühen Höhenburgen dieser Zeit von gräflichen Familien
            oder anderen Dynasten errichtet worden zu sein.</p>
          <p>Im Verlaufe des 10. Jahrhunderts erschienen auf den privaten Höhenburgen des Adels –
            neben den noch überwiegenden Holzhäusern – immer häufiger stattliche steinerne
            Saalbauten mit Ausmaßen bis zu 20 x 12 m, die meist noch ebenerdige Eingänge besaßen. Es
            scheint sich bei ihnen um die frühesten monumentalen Burggebäude gehandelt zu haben, die
            vornehmlich repräsentativen Zwecken dienten. Die ältesten dieser Saalbauten lassen sich
            westlich des Rheins nachweisen, doch schon gegen Ende des Jahrhunderts sind entsprechend
            großzügig gestaltete große Steinsäle auch in Süd- und Mitteldeutschland bezeugt. Leider
            ist von diesen frühen Adelsburgen über der Erde nichts mehr erhalten geblieben. Unsere
            Vorstellungen von ihnen beruhen ausschließlich auf den Ergebnissen archäologischer
            Ausgrabungen.</p>
          <p>In den Jahrzehnten um 1000 bzw. zu Beginn des 11. Jahrhunderts kann man bei einigen
            bereits bestehenden Adelssitzen und bei mehreren Neubauten bemerkenswerte
            architektonische Veränderungen feststellen, die nahelegen, dass die noch junge
            »Bauaufgabe Adelsburg« um neue, ganz spezifische Wehrelemente bereichert wurde, wodurch
            dieser bisher noch recht zivile und unscheinbare Bautyp ein mehr trutzig-militärisches,
            zugleich aber auch repräsentativeres Aussehen erhielt. Dies wurde einerseits durch die
            Errichtung hoher, wehrhafter Türme, andererseits durch das Aufschütten gewaltiger
            Erdmassen zu imposanten kegelförmigen Hügeln (»Motten«) erreicht. Manchmal wurde beides
            miteinander kombiniert, um die Wirkung zu verstärken.</p>
          <p>Diese neuen steinernen, meist quadratischen Wohntürme mit etwa 12 m oder mehr
            Seitenlänge und 2–3 m starken Mauern sind für das frühe 11. Jahrhundert mehrfach belegt,
            so auch vom <italic>Schlössel</italic> bei Klingenmünster, wo ein solcher Turm um
            1030/40 in eine ältere Großburg des 9./10. Jahrhunderts hineingebaut wurde. Diese
            mächtigen Turmburgen breiteten sich im Deutschen Reich wie auch in Frankreich, wo noch
            zahlreiche dieser »Donjons« aufrecht stehen, rasch aus und belegen, dass diese
            monumentale Bauform – mehr als alle älteren Burgentypen zuvor – dem selbstbewussten Adel
            in besonderer Weise entsprochen haben muss.</p>
          <p>Mit dem Auftauchen hoher, wehrhafter Türme in der Zeit um 1000 bzw. zu Beginn des 11.
            Jahrhunderts begegnet uns erstmals auf Höhen-, aber auch in Niederungsburgen eine neue
            Architekturform, die mit ihren drei bis fünf Geschossen nun als bewohnter Wehrbau
            anzusprechen ist. Während nämlich die weitgehend ungeschützten Holz- und Steinhäuser
            ottonischer Burgen noch Bauformen verkörperten, die – schon seit Jahrhunderten bekannt –
            vom Adel einfach auf ihre neuen Burgen verpflanzt worden waren, stellt der Wohnturm mit
            seinem hochgelegenen Eingang und seiner vertikalen Baugliederung eine genuine
            Neuschöpfung der kriegerischen und wehrhaften Oberschicht dar und vereinigt gleichsam
            die Aufgaben adliger Wohnung und dem erst später auftretenden Bergfried in einem
            einzigen Bauwerk.</p>
          <p>Etwa zur gleichen Zeit wie die neuartigen Turmbauten der Salierzeit lassen sich in und
            bei Adelssitzen mehr oder weniger mächtige, künstlich aufgeschüttete Erdhügel (frz.
              <italic>Motte</italic> oder <italic>Chateau à Motte</italic>) nachweisen, die oft eine
            bis drei ebenerdige Vorburgen besitzen. Diese Erdaufschüttungen konnten in einem Zuge
            oder in mehreren, zeitlich gestaffelten Arbeitsgängen erfolgen. Motten wurden häufig auf
            flacher Erde errichtet, doch benutzte man gelegentlich auch eine natürliche Gelände-
            oder Felskuppe als Kern, um den Arbeitsaufwand beim Erdauftrag zu verringern. Auch durch
            das Absteilen einer vorhandenen Bodenerhebung bzw. eines Hügels ließ sich die gleiche
            Wirkung erzielen wie beim Mottenbau, nämlich eine spürbare Überhöhung gegenüber dem
            umliegenden Gelände. Anschließend wurden Bauten auf der Motte errichtet, wie auch schon
            stehende Gebäude nachträglich durch Erdaufwurf »eingemottet« werden konnten.</p>
          <p>Zusammenfassend kann festgestellt werden, dass der ursprünglich vom fränkischen
            Königtum veranlasste Burgenbau schon im 9. Jahrhundert von mächtigen Adelsfamilien
            übernommen und nachgeahmt wurde. Die vom 8.–10. Jahrhundert errichteten »Großburgen« mit
            ihren vielfältigen Funktionen (Schutz, Verwaltung, Gewerbe) besaßen überwiegend
            Holz-Erde-Mauern, aber auch häufig solche aus Stein. Anfangs bestand die oft spärliche
            Innenbebauung aus schlichten Holzhäusern, die nur langsam einzelnen Steinbauten wichen.
            Seit dem frühen 10. Jahrhundert verlagerte der mächtiger und selbstbewusster werdende
            Adel immer öfter seine Wohnsitze von den meist nur wenig geschützten Herrenhöfen im
            Altsiedelland auf befestigte Bergeshöhen. Während die älteren Großburgen mehr und mehr
            aufgegeben wurden, nahmen die meist kleinen privaten Wohnburgen des Adels im Verlauf des
            10. Jahrhunderts ständig zu, wobei größere saalartige Steinhäuser als älteste
            Monumentalbauten recht häufig festzustellen sind.</p>
          <p>An der Wende vom späten 10. zum frühen 11. Jahrhundert fand die neue Architekturform
            des hohen, wehrhaften Wohnturms – auch in Gestalt des ebenerdig zugänglichen »Festen
            Hauses« – erstmals Eingang in das Bauprogramm des adeligen Burgenbaus. In salischer Zeit
            beherrschten dann die sich rasch ausbreitenden Turmburgen weithin das Bild der
            Landschaft. Fast gleichzeitig wurden damals bei älteren Herrenhöfen, aber auch im
            Bergland hohe, das Gelände überragende Erdhügel oder »Motten« aufgeschüttet, auf oder
            neben denen meist eine Burg errichtet wurde, die aber nun nicht allein von Dynasten,
            sondern immer häufiger auch von den aufstrebenden Reichsministerialen der Salierzeit
            bewohnt wurden.</p>
          <p>Gerade in spätottonischer Zeit, als die älteren, großflächigen Wehranlagen von
            neuartigen, modernen Bautypen abgelöst wurden, begann die Burg zusehends zum
            repräsentativen Statussymbol des selbstbewussten Adels (und bald auch der
            Ministerialität) zu werden, deren Architektur seit dem mittleren 11. Jahrhundert immer
            monumentalere Gestalt annahm. Somit erweisen sich die Jahrzehnte um 1000 als eine Epoche
            des Übergangs, die den unaufhaltsamen Siegeszug der kleinen steinernen Wohnburgen des
            Adels einleitete.</p>
          <p>Spätestens seit salischer Zeit residierten der hohe Adel und die einflussreichsten
            Dienstmannen des Königs und der Reichskirchen auf repräsentativen Burgen, nach denen sie
            sich nun stolz nannten und von denen sie ihre vielfältigen Aufgaben als Grafen,
            Kirchenvögte und Verwalter wahrnahmen, aber auch ihre eigenen Interessen beim Aufbau
            eigenständiger Herrschaft verfolgten. <italic>H. W. B.</italic></p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Burgen des hohen und späten Mittelalters</italic>
          </title>
          <p>Im Gegensatz zu diesen großräumigen Wallanlagen des Frühmittelalters wird die nun
            erstmals in der Geschichte auftretende kleinräumige Adelsburg die typische Burgenform
            des hohen Mittelalters. Dabei waren die frühen Anlagen des 10. und 11. Jahrhunderts noch
            häufig eher einfache Holzkonstruktionen, die weder Bergfried noch Palas aufwiesen und
            somit kaum heutigen Vorstellungen einer mittelalterlichen Burg entsprachen. Dennoch
            waren es zunächst sozial hoch stehende Personen und wichtige Dynastenfamilien, die den
            frühen Burgenbau prägten.</p>
          <p>Jedoch führten gesellschaftliche Veränderungen bald dazu, dass vereinzelt bereits im
            11., besonders aber im Laufe des 12. Jahrhunderts zunehmend auch sozial tiefer stehende
            Niederadelige oder Ministeriale, die ursprünglich sogar unfrei waren, zu Ansehen und
            finanziellen Mitteln gelangten. Diesen gesellschaftlichen Aufstieg wollten und konnten
            sie nun durch Errichtung einer Burg als sichtbares Statussymbol adeliger Lebensführung
            zum Ausdruck bringen. Gleichzeitig kam in dieser Zeit durch die Trennung von Wohn- und
            Schutzbereich im Burgenbau ein neues Element auf. Dies alles führte dazu, dass
            allmählich der kennzeichnende Burgentyp entstand, der bis heute das landläufige Bild von
            der mittelalterlichen Burg prägt. Wenngleich jede Burg individuell gestaltet und an die
            topografischen Gegebenheiten angepasst war, so gab es doch spezifische Bauelemente, die
            das Bild einer »klassischen« Burganlage prägten. Im 12. Jahrhundert ist das auch für die
            folgenden Jahrhunderte gebräuchliche Bauprogramm im Wesentlichen entwickelt.</p>
          <p>Weithin sichtbares Kernstück war und ist der mächtige Bergfried, der praktisch als
            mögliche letzte Zufluchtsstätte bei Gefahr, jedoch ebenso als wichtiges Statussymbol
            diente. Gewohnt wurde nun in einem eigenen geräumigen Steinbau, der als repräsentativer
            Hauptbau der Anlage galt: im Palas. Außer den Wohnräumen der Herrschaft befand sich in
            einem Geschoss üblicherweise auch ein großer Saal (»Festsaal«), welcher der Mittelpunkt
            des gesellschaftlichen Lebens war. Einige frühe palastartige Bauten – wie beim
              <italic>Steinenschloss</italic> bei Thaleischweiler-Fröschen nahe Pirmasens RP – sind
            weitgehend zerstört und ihre Grundmauern nur archäologisch zu erschließen, so dass die
            genaue Funktion der einzelnen Räume selten sicher nachzuweisen ist.</p>
          <p>Des Weiteren gehörten zum obligatorischen Bauprogramm der Burganlage eine Ringmauer als
            wichtige Verteidigungseinrichtung, eine Toranlage, die durchaus auch repräsentative
            Zwecke erfüllen konnte, sowie häufig eine Kapelle. Viele Burgen wurden später – meist im
            Verlauf des 14. oder 15. Jahrhunderts – durch eine umgebende Zwingeranlage zusätzlich
            gesichert.</p>
          <p>Gern versuchte man das militärische Prinzip der Überhöhung, das dem Verteidiger
            entscheidende Vorteile verschaffte, baulich zu verwirklichen. Grundlegend war schon die
            Wahl des Bauplatzes, wobei auch hier die fernoptische Wirkung der Burg eine wichtige
            Rolle spielte. Nach Möglichkeit suchte man die Burg auf der Höhe zu errichten, wobei
            sich neben der Gipfellage insbesondere die Position auf einem nach drei Seiten steil
            abfallenden Sporn einer besonderen Beliebtheit erfreute. Die gefährdete Bergseite musste
            dann entsprechend gesichert werden, meist durch einen Halsgraben sowie weitere Bauten
            (Schildmauer, Bergfried). Selten wurden Burgen in Hanglage errichtet.</p>
          <p>In den Niederungsgebieten (z. B. Niederrhein, Münsterland) dagegen gab es nur wenige
            markante Erhöhungen, so dass hier die allseits durch Wassergräben gesicherte Wasserburg
            der dominierende Burgentyp wurde. Interessant ist hier, dass sich die bedeutenden
            Adelsgeschlechter schon früh die Höhen für ihre Burgen sicherten, um sich weithin
            sichtbar vom Umland und ihren Vasallen abzuheben. Als weiteres wichtiges bauliches
            Element der Überhöhung diente der Bergfried, dem eine symbolische Funktion als
            Herrschaftszeichen zukam, während sein Verteidigungswert in der traditionellen
            Burgenforschung eher überschätzt wurde. Nicht von ungefähr gibt es einige Burgen mit
            zwei oder gar drei Bergfrieden, da jeder (gleichzeitige oder neue) Besitzer seinen
            Machtanteil demonstrieren wollte. Da die Errichtung eines Bergfriedes aber immer auch
            ein kostspieliges Unterfangen war, gibt es zahlreiche Burgen mit nur einem hölzernen
            Hauptturm oder gar keinem Bergfried.</p>
          <p>Insbesondere bei den Höhenburgen musste die natürliche vorgegebene topografische
            Situation berücksichtigt und der Grundriss an das Gelände angepasst werden. Das
            bedingte, dass sich kein einheitliches schematisiertes Bauprogramm verwirklichen ließ,
            sondern jede Burg individuelle Züge aufwies.</p>
          <p>Für die mittelalterliche Adelsburg war ihre Multifunktionalität charakteristisch. So
            diente sie außer als Wohnsitz der Adelsfamilie und Wehrbau auch als Mittelpunkt eines
            Herrschaftsbereiches mit entsprechenden Verwaltungsfunktionen, Ort der Gerichtsbarkeit
            sowie als Zentrum einer umfangreichen Wirtschaftseinheit, gegebenenfalls konnte sie auch
            Handelsmittelpunkt oder Zollstätte sein. Im Laufe der Jahrhunderte wechselten zudem bei
            vielen Burgen die Besitzer, und es fanden entsprechende bauliche Veränderungen statt,
            nicht zuletzt, weil man sich bemühte, Burgen sowohl militärisch als auch vom
            Repräsentationsbedürfnis dem jeweils aktuellen Stand anzupassen. Auch ein nicht seltener
            Funktionswandel konnte sich baulich niederschlagen. So geriet manche ursprünglich als
            freier Adelssitz errichtete Anlage später in die Abhängigkeit eines mächtigeren
            Landesherren, der sie nun in anderer Funktion, beispielsweise zur Grenzsicherung oder
            als Amtssitz, gebrauchte.</p>
          <p>Dies alles zeigt, dass Burgen bei weitem keine so statischen Objekte waren, wie es
            zunächst den Anschein hat. Vielmehr waren sie zentrale Orte des gesellschaftlichen
            Lebens und oft genug historische Stätten, an und mit denen Politik gemacht wurde.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Die erste, stauferzeitliche Blüte</italic>
          </title>
          <p>Während der mit der Herrschaft König Konrads III. (1138–1152) beginnenden, besonders
            aber von Kaiser Friedrich I. Barbarossa (1152–1190) und seinem Enkel Friedrich II.
            (1212–1250) geprägten Stauferzeit entstanden zahlreiche Burgen. Infolge der häufigen Um-
            und Ausbauten in den folgenden Jahrhunderten hat sich aber bei der überwiegenden Zahl
            stauferzeitliche Bausubstanz kaum oder nur stark verändert erhalten.</p>
          <p>Insbesondere die neu formierte soziale Schicht des »Ritterstandes«
              (<italic>miles</italic>), die sich vor allem aus Edelfreien, Niederadeligen und
            Ministerialen formierte, drängte nun, ihrer Herrschaft durch Errichtung einer Burg
            sowohl einen Mittelpunkt zu verleihen als auch zugleich sie mit einem repräsentativen
            und gesicherten Wohnsitz auszustatten. Nicht selten wurden Burganlagen auch von den dort
            zunächst nur als Verwalter eingesetzten ritterbürtigen Vögten ihrem ursprünglichen, aber
            weit entfernt gelegenen Lehnsherrn (z. B. Klöstern) entfremdet. Gelegentlich wurden
            durch den Bau einer Burg auf zwar fremdem, aber wenig geschütztem Baugrund militärische
            Fakten geschaffen, die erst nach längeren Rechtsstreitigkeiten quasi im Nachhinein
            legalisiert wurden. So wurde beispielsweise <italic>Burg Nassau</italic> RP wohl um 1124
            von den Grafen von Laurenburg auf Grund und Boden des Bistums Worms gegründet. Erst 1159
            leisten sie dem Erzbischof von Trier, mittlerweile Eigentümer des strittigen Bodens, den
            Lehnseid und nennen sich fortan nach ihrer neuen Burg Herren von Nassau.</p>
          <p>Ein Grund für die Burgenfülle während der Stauferzeit lag darin, dass der Burgenbau
            zunehmend als politisches Machtmittel diente (Burgenpolitik). Außer dem König oder
            Kaiser, dem ursprünglich das Befestigungsrecht allein zustand und der sein Reichsgut zu
            schützen suchte, betrieben im fortgeschrittenen 12. und vor allem im 13. und in der
            ersten Hälfe des 14. Jahrhunderts schließlich auch mächtige Landesherren, im
            Mittelrheingebiet beispielsweise die Erzbischöfe von Köln, Mainz und Trier sowie die
            Pfalzgrafen, alles Inhaber der Kurwürde, den Burgenbau als Mittel zur Herausbildung,
            Festigung und Absicherung geschlossener Herrschaftskomplexe (Territorien). Neben dem
            Neubau von Burgen oder dem Erwerb der Herrschaft über bereits bestehende Burgen war ein
            häufig praktiziertes Vorgehen die Errichtung von »Gegenburgen«, also eine im
            Grenzbereich zum Nachbargebiet errichtete eigene Burg.</p>
          <p>Besonders an bedeutenden Handelsrouten wie dem Rheintal war die Zollerhebung ein
            einträgliches Geschäft. Die Zollstellen mussten dabei durch nahe gelegene Befestigungen
            geschützt werden, was zur Neuerrichtung oder zum Ausbau von Burganlagen führte. Eine der
            bedeutendsten Zollstellen lag am Binger Loch, wo das Erzbistum Mainz mit den Burgen
              <italic>Ehrenfels</italic>, <italic>Klopp</italic> und dem <italic>Mäuseturm</italic>
            über einen regelrechten Sperr-Riegel am Rhein verfügte. Ähnlich stark war die
            Kombination <italic>Burg Gutenfels</italic> mit dem ab 1326/27 errichteten, im Rhein
            gelegenen <italic>Pfalzgrafenstein</italic>, der dem Pfalzgrafen gehörte. <italic>R.
              F.</italic></p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Spätgotik</italic>
          </title>
          <p>Auch im 14. Jahrhundert wurden noch neue Burganlagen errichtet. Zumeist wurden jedoch
            ältere bestehende Burgen modernisiert. Kennzeichnend für den Burgenbau dieser Zeit ist
            häufig die Errichtung einer äußeren, eng um die ganze Burg geführten Verteidigungsmauer,
            eines sogenannten Zwingers, der zudem mit vorspringenden, innen meist offenen Türmen
            (Schalentürme) gesichert war. Für diese flankierenden Türme, insofern sie rundförmig und
            wuchtig ausgeführt waren, erscheint erstmalig die Bezeichnung »Rondell«. Viele dieser
            Schalentürme waren damals noch von viereckiger Grundgestalt.</p>
          <p>Auch fällt in diese Zeit eine Renaissance des Wohnturms, der zwischenzeitlich zwar
            zurückgedrängt, aber nicht völlig verschwunden war. So initiierte der donjonartige, vom
            Mainzer Erzbischof in Eltville RP im zweiten Viertel des 14. Jahrhunderts errichtete
            Wohnturm offenbar weitere Wohnturmbauten im Rheinland. Bald darauf entstand die ähnlich
            konzipierte Stadtburg in Boppard RP. Der Wohnturm wurde für alle adeligen Schichten
            gleichermaßen quasi als »wiederentdecktes« Statussymbol zum führenden Leitmotiv des
            zeitgenössischen Burgenbaues. Kaiser Karl IV. stattete seine <italic>Burg
              Karlstein</italic> in Böhmen mit einem riesigen Wohnturm aus, wohingegen sich der
            Rothenburger Bürgermeister Heinrich Toppler 1388 ein winziges Turmhäuschen
            (»Weiherhäuschen«) unterhalb der Reichsstadt Rothenburg ob der Tauber errichtete.
            Topplers Bautätigkeit illustriert einen immens wichtigen neuen Prozess im Burgenbau: Im
            14. Jahrhundert erscheinen vermehrt reiche und bedeutende Bürger als Träger des
            Burgenbaues – man denke nur an die Brüder Vintler, die damals die <italic>Burg
              Runkelstein</italic> (Südtirol I) aufkauften, prachtvoll ausbauten und ausmalen ließen
            und dadurch die Erhebung in den Adelsstand erwirkten. Dieser Prozess lässt sich
            vielerorts im deutschsprachigen Raum beobachten.</p>
          <p>Neben die großen und kleinen, vorwiegend rechteckigen Wohntürme treten einige neue
            Burgentypen, die ihren Ursprung zwar schon in der 2. Hälfte des 13. Jahrhunderts haben,
            aber erst im 14. Jahrhundert einen spektakulären und quantitativ bemerkenswerten
            Entwicklungsstand erreichen: die Schildmauerburgen und die Mantelmauerburgen. Während
            sich die Schildmauerburgen des 14. Jahrhunderts von ihren Vorgängern durch unglaublich
            massive Frontmauern auszeichnen (<italic>Aggstein</italic> in Niederösterreich),
            erreichen manche Mantelmauerburgen erstaunliche, fast turmartige Höhen
              (<italic>Eisenberg</italic> BY). Ob dies wirklich ursächlich mit der Verbreitung
            großer Wurf- und Schleudergeschütze zusammenhängt oder vielleicht auch nur auf neue
            »Bau-Moden« zurückzuführen ist, bleibt dahingestellt.</p>
          <p>In die Zeit dieser letzten Neubauphase fällt auch das Aufkommen von Feuerwaffen, die
            gegen Ende des 14. Jahrhunderts in Deutschland erstmals entscheidend bei Belagerungen
            eingesetzt wurden und von der ersten Hälfte des 15. Jahrhunderts an zu baulichen
            Reaktionen zwangen. In den östlichen Gebieten Deutschlands lieferten die Hussiten
            entscheidende Impulse hierzu. Zum einen besaßen sie eine sehr effiziente, da mobile
            Artillerie mit Geschützwagen, zum anderen befestigten sie ihre eigenen Plätze mit neuen
            Wehrelementen wie Geschütztürmen, Zwingern und Wehrgängen mit Artilleriescharten
              (<italic>Tabor</italic> in Böhmen). Dies führte dazu, dass um 1439/40 etliche Städte
            und Burgen neu befestigt wurden (Stadt und <italic>Veste Coburg </italic>BY,
              <italic>Altenstein</italic> BY, <italic>Lichtenstein</italic> BY,
              <italic>Kötzting</italic> BY, Stadt <italic>Dresden</italic> usw.). Auch entstehen
            artillerietaugliche Neukreationen wie die <italic>Burg Schmachtenberg</italic> BY, die
            einen kastellförmigen Grundriss mit vier flankierenden Eckrundtürmen aufweist –
            eigentlich ein Rückgriff auf antike Kastelle und staufische Reichsburgen.</p>
          <p>Vor allem ab dem letzten Drittel des 15. Jahrhunderts wurden zahlreiche
            mittelalterliche Burgen in unterschiedlichster Intensität umgebaut. Einerseits wurden
            bei einigen die Verteidigungseinrichtungen durch Einbau von Feuerwaffenscharten
            verstärkt, andererseits bei etlichen auch eigene Geschützplattformen oder Geschütztürme
            errichtet, um das Kanonenfeuer erwidern zu können. All diese Maßnahmen dienten als mehr
            oder weniger festungsartige Verstärkungen bestehender Burganlagen. Hingegen wurden an
            wichtigen Stellen auch mit erheblichem Aufwand und unter Einbeziehung oder Abtragung
            vorhandener mittelalterlicher Bausubstanz neuartige Festungen errichtet
              (<italic>Ehrenbreitstein</italic>; <italic>Burg Rheinfels</italic> RP über St. Goar im
            17. Jahrhundert).</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Der Niedergang</italic>
          </title>
          <p>Bereits während des hohen Mittelalters kam es erstmalig zur Aufgabe von Burgen. Ein
            Grund hierfür konnte eine ungünstige Lage sein, die veränderten verkehrsgeografischen
            oder politischen Verhältnissen nicht mehr gerecht wurde. Gelegentlich wurden Burgen auch
            in Klöster umgewandelt. Das »Burgensterben« erreichte bereits im 14. Jahrhundert einen
            ersten frühen Höhepunkt. Neben natürlichen Ursachen wie Brand, durch Unvorsichtigkeit
            (des Öfteren Funkenflug von Feuern in offenen Küchenkaminen) oder durch Blitzschlag
            hervorgerufen, trugen außerdem Naturkatastrophen wie Erdbeben (Basel 1352) oder die
            bauliche Vernachlässigung infolge Verarmung des Rittertums zur Ruinierung bei. So
            zeigten bereits im 16. Jahrhundert zahlreiche Burgen deutliche Verfallserscheinungen, im
            17. Jahrhundert erhöhte sich deren Zahl nochmals. Damals ersetzte die Burgruine in der
            zeitgenössischen Landschaftsmalerei bezeichnenderweise allmählich die antike Ruine.</p>
          <p>Eine besonders häufige Ursache waren die kriegsbedingten Zerstörungen. Bereits im hohen
            Mittelalter wurden Burgen infolge territorialer Machtstreitigkeiten gelegentlich
            zerstört. Dabei ist jedoch zu bedenken, dass wichtige Burgen wiederhergestellt wurden,
            wie <italic>Reichenberg</italic> RP sogar nochmals Mitte des 17. Jahrhunderts. Dass dies
            ab dem 17. Jahrhundert allerdings meist unterblieb, unterstreicht den in jeder Hinsicht
            zunehmend geringer werdenden Nutzen von Burgen. Zuweilen wurden auch strategisch oder
            verteidigungstechnisch günstig gelegene Burgen bei ihrer Aufgabe von den eigenen Truppen
            zerstört, um dem Feind keine Möglichkeit der Nutzung zu geben.</p>
          <p>Erhebliche Zerstörung brachten dann die Bauernkriege von 1525 mit sich. Zahlreiche,
            kurzzeitig von ihren Besitzern aufgegebene Burgen wurden von den aufständischen Bauern
            eingenommen und abgebrannt. Die Ereignisse um 1525 werden daher in vielen Regionen
            Deutschlands als Markierung für das Ende der klassischen Burgenzeit angesehen. Ihre
            Nachfolger als Wehrbauten wurden die Festungen, die Wohnfunktion übernahmen
            repräsentative Schlösser, die einen erheblich angenehmeren Komfort boten.</p>
          <p>Die Zerstörungen des Dreißigjährigen Krieges trafen somit eine schon weitgehend
            reduzierte Burgenlandschaft. Die systematischen Verheerungen der Rheinlande durch die
            Truppen Ludwigs des XIV. von Frankreich Ende des 17. Jahrhunderts zerstörten viele
            Burgen endgültig, auch wenn sie keinen militärischen Wert mehr hatten oder schon
            weitgehend ruiniert waren. Der Verlust an historischer Bausubstanz war jedoch
            unersetzlich. Die Ruinen dienten häufig als Steinbruch.</p>
          <p>Erst zu Beginn des 19. Jahrhunderts wurden als Ausdruck eines beginnenden Interesses an
            der Bewahrung alter Bausubstanz erste Maßnahmen zur Unterschutzstellung auf den Weg
            gebracht. Deutlicher Ausdruck eines Sinneswandels im Umgang mit den Ruinen war dann der
            Erwerb mehrerer Rheinburgen durch die preußischen Prinzen (<italic>Rheinstein</italic>
            ab 1825, <italic>Stolzenfels</italic> ab 1835, <italic>Sooneck</italic> ab 1843),
            zunächst als Rettungsmaßnahme, zugleich aber auch verbunden mit der Absicht, sie zu
            Wohn- und Repräsentationszwecken auszubauen. Sie und ihre Nachahmer setzten damit nicht
            zuletzt eine Entwicklung in Gang, die u.a. dazu führte, dass es Ende des 19.
            Jahrhunderts beispielsweise im Mittelrheintal kaum noch eine unverändert erhaltene Ruine
            gab.</p>
        </sec>
      </sec>
      <sec>
        <title>Schlösser</title>
        <p>Das Schloss ist eine Bauaufgabe der Neuzeit aus der Zeit ab etwa 1450. Es löst zusammen
          mit der Festung die Burg ab. Die terminologische Unterscheidung zwischen Burg und Schloss
          ist jedoch ein weitgehend auf den deutschen Sprachraum begrenztes Phänomen. Eine
          inhaltliche und funktionale Abgrenzung ist nicht möglich. Frühe Schlösser sind fast immer
          befestigt, späte Burgen können nahezu auf jede Form von Befestigung verzichten, und beide
          erfüllten weitgehend gleiche Aufgaben.</p>
        <p>Was ist ein Schloss? Diese Frage ist nur allgemein und übergreifend zu beantworten.
          Aufgrund der Vielfalt der Formen wird im Folgenden ein Schwerpunkt auf die Funktion
          gelegt. Für die Frühe Neuzeit ist die zeitgenössische Definition eines Schlosses relativ
          klar: Es handelt sich um das Gebäude eines Landesherrn mit Wohnfunktion. Die
          vergleichbaren Bauten des Adels werden als Haus bezeichnet. Eine derartige Unterscheidung
          gibt es auch in anderen Ländern wie etwa in Frankreich mit den Bezeichnungen ›Château‹ und
          ›Maison‹. Dieses Kriterium der Unterscheidung verliert jedoch seine Bedeutung, als im 19.
          Jahrhundert viele ehemals selbständige Landesherren aufgrund der Mediatisierung Untertanen
          eines anderen Landesherrn werden. Nun bezeichnet der Begriff Schloss im allgemeinen
          Sprachgebrauch den Wohnsitz eines Adligen oder Landesherrn. Mit dem Ende der Monarchie
          werden im landläufigen Sinne aber keine Schlossbauten mehr errichtet – das Schloss ist
          letztendlich eine monarchisch-aristokratische Bauaufgabe. Damit ist das Ende des
          Schlossbaues in Deutschland 1918 anzusetzen.</p>
        <p>Ursache für die Entstehung des Schlosses ist in Deutschland die Herausbildung der
          Landesherrschaft mit einer festen Residenz. Es kommt zu einer Spezialisierung der
          Bauaufgaben. Manche Architekturen dienen nun vorwiegend der Verteidigung, andere der
          Verwaltung, wieder andere der Beherbergung, der Repräsentation oder auch mehreren dieser
          Aufgaben in Kombination. Ein höherer Wohnkomfort, aber auch Verwaltungsbereiche und
          vielfältige Ökonomiebauten sind kennzeichnend für viele – wenn auch nicht für alle –
          Schlösser in der Frühen Neuzeit. Doch kann dieser Wandel nicht als ursächlich für die
          Entwicklung des Schlosses angesehen werden: Wie alle Bauaufgaben unterlagen Burgen und
          Schlösser immer Modernisierungen und Veränderungen, um den im Laufe der Jahrhunderte sich
          wandelnden Anforderungen genügen zu können.</p>
        <p>In der Bedeutungshierarchie stehen unter den Schlössern die Häuser des Adels. Von den
          Zeitgenossen werden sie etwa als Rittersitze oder Herrenhäuser bezeichnet. Häufig handelt
          es sich um die Mittelpunkte von Gütern, fast immer sind mit den Bauten und ihrem Besitz
          bestimmte Rechte verknüpft wie etwa Leibeigenschaft oder niedere Gerichtsbarkeit. Formal
          sind sie oft nicht von einem Schloss zu unterscheiden. Es ist durchaus möglich, dass
          Bürgerliche derartige Sitze erwerben, sei es, dass sie die notwendige finanzielle Potenz
          aufweisen oder dass sie einen standesgemäßen Repräsentationsort suchen, da sie in den
          Adelsstand erhoben wurden. Schlossartige Neubauten des Bürgertums werden allerdings oft
          als Landhaus und im 19. Jahrhundert bevorzugt als Villa bezeichnet.</p>
        <p>Der Begriff Palast charakterisiert in der Frühen Neuzeit einen repräsentativen Bau in der
          Stadt. Zeitgenossen fassen unter diesen Terminus auch ein landesherrliches
          Residenzschloss. Vergleichbare Bauten des Adels hingegen nennt man in dieser Zeit
          Stadtpalais.</p>
        <sec>
          <title>
            <italic>Funktionale Vielfalt</italic>
          </title>
          <p>Schlösser hatten vielfältige Funktionen zu erfüllen. Dies hing zum einen von ihrem
            Besitzer ab, zum anderen von der speziellen Aufgabe, für die sie errichtet worden waren.
            Seine aufwändigste Ausformung erhält das Schloss in der Residenz. Das Residenzschloss
            muss nicht nur dem Landesherrn eines souveränen Staates eine angemessene Unterkunft
            bieten, sondern auch seinen Gästen. Ferner sind im Idealfall alle staatlichen
            Ministerien und Behörden im Residenzschloss vorhanden. Nicht fehlen dürfen auch die
            notwendigen Räumlichkeiten zur Versorgung wie Speicher und Lagerräume, Küchen und
            Speiseräume, Bäckereien und Waschräume. Ebenfalls zum Residenzschloss zählen Räume für
            kulturelle Veranstaltungen und Bildung wie ein Theater, Gemälde- und Skulpturengalerien,
            Wunderkammern und Bibliotheken. Auch eine Kirche zur geistigen Erbauung ist notwendig.
            Nur wenige Schlösser wie <italic>Gotha</italic> in Thüringen haben tatsächlich alle
            diese Funktionen in ihren Mauern vereinigen können, oft wurden eigene Nebengebäude
            errichtet, und spätestens im 19. Jahrhundert fand eine Auslagerung fast aller
            administrativen Bereiche aus dem Schloss statt. Es kam sozusagen zu einer funktionalen
            Auszehrung des Schlosses. Das Berliner Stadtschloss war zu Beginn des 20. Jahrhunderts
            nur noch repräsentativer Mittelpunkt des Landes und erfüllte die Funktion eines
            ›fürstlichen Hotels‹. Doch war das Residenzschloss zumindest in der Frühen Neuzeit nicht
            nur der repräsentative Wohnsitz eines Fürsten, sondern auch das administrative Zentrum
            eines Staates.</p>
          <p>Weitere landesherrliche Schlösser waren die Jagd- und Lustschlösser. Sie befanden sich
            im Allgemeinen nicht in Städten, sondern auf dem Lande. Es entstand ein System von
            Trabanten, in dessen ideellem Mittelpunkt die Residenz stand. Eine aus dem Mittelalter
            tradierte Bauaufgabe war das Jagdschloss. Sie war besonders prestigeträchtig, da die
            Jagd, von wenigen Ausnahmen abgesehen, bis 1848 der Landesherrschaft vorbehalten war.
            Jagdschlösser befanden sich in oder bei Jagdgebieten. Hier konnte der Landesherr mit
            seinen Gästen tafeln und übernachten, wenn der Weg zur Residenz zurück zu weit war.
            Lustschlösser haben ebenfalls eine lange Tradition, kamen nördlich der Alpen aber erst
            im 16. Jahrhundert vermehrt auf. Dies steht wiederum in Beziehung zur Etablierung fester
            Residenzschlösser. Auf Lustschlössern wurde keinen Regierungsgeschäften nachgegangen, es
            handelte sich um Orte der Erholung. Hier erging man sich in Gärten und Grotten, besuchte
            Feste und Feuerwerke, fuhr Schiff, spielte und speiste in geselliger Runde. Doch konnte
            selbstverständlich, wenn ein intimer Rahmen gewünscht wurde, damals wie heute der
            offizielle Bereich des Regierungssitzes verlassen und in der ungezwungeneren Atmosphäre
            eines Jagd- oder Lustschlosses Politik betrieben werden. Beide Bauaufgaben dienten dem
            Schlossherrn aber nicht als dauerhafter Aufenthaltsort. Sie sind vielmehr durch den
            Gegensatz zum Hauptwohnsitz gekennzeichnet.</p>
          <p>Dies trifft auch auf den Amtssitz zu. Doch werden hier im Gegensatz zu Jagd- und
            Lustschlössern prinzipiell eher die Wohnfunktionen zugunsten der Administration
            zurückgestellt. Amtssitze waren die Orte landesherrlicher Verwaltung im Territorium, das
            in verschiedene Ämter eingeteilt war. Wir haben es sozusagen mit den Unterbehörden vor
            Ort zu tun. Fast jeder Amtssitz verfügte jedoch über Wohnräume für den Landesherrn, so
            dass nicht immer eine klare Trennung zwischen einem Schloss auf dem Lande und einem
            Amtssitz gezogen werden kann. Im Gegensatz zu Amtsburgen gab es jedoch keine
            Amtsschlösser.</p>
          <p>Da das Residenzschloss dem Landesherrn vorbehalten war, stellte sich die Frage, an
            welchen Orten seine Verwandten wohnen konnten. Besonders wichtig war dies bei den Witwen
            der Regenten. Ihren Platz nahm in der Residenz die Gattin des neuen Herrschers ein.
            Daher wurde schon bei der Heirat bestimmt, an welchem Ort die Witwe nach dem Tod ihres
            Gatten leben sollte. Diese Witwensitze konnten sich in der Residenzstadt oder auch auf
            einem abgelegenen Schloss auf dem Lande befinden. Entsprechend dem Status der Witwe und
            den vertraglichen Vereinbarungen sahen die Schlösser sehr unterschiedlich aus.</p>
          <p>Selten kam es vor, dass mehrere Herrscher ein Land gemeinsam regierten. Bestand eine
            gemeinsame Herrschaft von Brüdern, dann wohnten diese meist auf eigenen Schlössern
            außerhalb der Residenz – eventuell bezog der Älteste auch das Residenzschloss. In diesem
            seltenen Fall waren Verwaltungs- und Wohnsitz der Landesherren voneinander getrennt. Im
            Allgemeinen wurde jedoch das Territorium geteilt, oder die jüngeren Söhne waren von der
            Regierung ausgeschlossen. Sie erhielten eine Apanage. Ihre Wohnsitze, die
            dementsprechend Apanagesitze genannt wurden, konnten sowohl in der Stadt als auch auf
            dem Lande stehen. Staatlich-administrative Aufgaben wurden hier nicht wahrgenommen.
            Diese Schlösser und Paläste unterschieden sich kaum von den Häusern des Adels und müssen
            im strengen Sinne auch als Häuser angesprochen werden, da es sich nicht um
            landesherrliche Bauten handelte. Dennoch war der formale Aufwand eines Apanagesitzes wie
            auch der eines Witwensitzes oft enorm, da eine standesgemäße Lebensführung gewährleistet
            werden musste.</p>
          <p>Häufig erhielten auch der Kronprinz oder alle Prinzen eigene Schlösser im Land. Es
            konnte sich dabei um ein Geschenk, eigenständig erworbenen Besitz oder eine zeitweilig
            überlassene Unterkunft handeln. Besonders bekannt geworden sind die Anlagen der
            preußischen Prinzen aus dem 19. und 20. Jahrhundert.</p>
          <p>Viele dieser Bauten sind ein Beispiel für eine in der Frühen Neuzeit einsetzende
            Entwicklung, in deren Rahmen sich langsam eine Trennung zwischen staatlichen und
            privaten Schlössern herausbildete, die sich spätestens im 19. Jahrhundert durchsetzte.
            So konnten Gattinnen, Prinzen oder auch Landesherren Schlösser gleich einem Privatmann
            besitzen. Optisch unterschieden sich solche Bauten jedoch kaum von anderen. Erst nach
            1918 kam der Trennung etwa zwischen Kronvermögen, Hausvermögen, unveräußerlichem
            Familienvermögen oder Allodialvermögen bei der Überführung von Schlössern in staatlichen
            Besitz oder ihrem Verbleib beim ehemaligen Herrscherhaus eine entscheidende Bedeutung
            zu.</p>
          <p>Die Bauten des Adels sind formal von Schlössern kaum zu unterscheiden. Doch dienten
            diese Anlagen nie der Verwaltung eines Staates. Vielmehr waren sie oft Mittelpunkt eines
            Gutsbetriebes. Aufgrund mangelnder finanzieller Potenz, aber auch wegen einer geringeren
            Funktionsbreite sind die Bauten meist kleiner und bei weitem weniger aufwändig als ein
            Schloss. Im 19. Jahrhundert können sie sogar von den Villen reicher Bürger an Pracht und
            Größe übertroffen werden.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Formale Vielfalt</italic>
          </title>
          <p>Auch das Erscheinungsbild der Schlösser war in der Zeit zwischen 1450 und 1918 sehr
            vielfältig. Mehrere Faktoren sind hierfür verantwortlich zu machen: die Entwicklung von
            Geschmack und Mode, die Funktion der Architektur und der Rang des Bauherrn.</p>
          <p>Geschmack und Mode äußern sich in der Architektur für den Laien in erster Linie in
            unterschiedlichen Stilen. Gotik, Renaissance, Barock, Rokoko, Klassizismus und
            Historismus können als Schlagworte genannt werden. Neben der Form bedingt die Mode
            jedoch auch die Anordnung einzelner Gebäudeteile zueinander sowie das Vorhandensein und
            die Lage bestimmter Räume und Funktionsbereiche.</p>
          <p>Am Beginn des Schlosses stand die Burg. Sie wurde bereits im 15. Jahrhundert und dann
            vermehrt im 16. Jahrhundert umgebaut und modernisiert. Bei Neubauten sind Veränderungen
            festzustellen. Waren bislang nur einzelne Bauten symmetrisch gegliedert, trifft dies
            jetzt zunehmend auf den gesamten Schlosskomplex zu. Ob ein Schloss in seiner Gesamtheit
            symmetrisch gestaltet war, hing aber vor allem davon ab, ob es sich um einen Neubau
            handelte. Viele Residenzen wurden wie in München oder Wien immer wieder erweitert und
            haben nie dem Idealbild einer bestimmten Zeit entsprochen. So gesehen ist das formal
            ungeordnete Konglomerat von Bauten die verbreitetste Form des Schlosses.</p>
          <p>Schlösser konnten prinzipiell von unterschiedlicher Größe und Komplexität sein.
            Eventuell gab es nur ein Gebäude, unter Umständen umfasste das Schlossareal verschiedene
            Bereiche mit einer Vielzahl von Bauten. Das ideelle und nur zu oft auch formale Zentrum
            eines Schlossareals war die Wohnung des Landesherrn bzw. das Gebäude, in dem diese sich
            befand. Diesem waren die möglichen Nebengebäude zugeordnet. Zwei Möglichkeiten, ein
            Schlossareal zu gliedern, können grundsätzlich unterschieden werden: In der ersten
            Variante handelt es sich um eine formal-geometrisch geordnete Anlage, die sich gern an
            einer Symmetrieachse orientiert, in der zweiten um ein Konglomerat von Bauten ohne
            eindeutige Ausrichtung. In beiden Fällen kann das Hauptgebäude frei stehen und dem
            Betrachter daher sofort ins Auge fallen, oder aber dem Hauptbau sind andere Bauten oder
            Anlagen vorgeschaltet, die den Blick auf ihn verstellen. Die erste Variante ist das
            vorherrschende Ideal der Frühen Neuzeit, die zweite findet man vor allem im 15. und dann
            wieder verstärkt im 19. Jahrhundert. Eine klare Zuordnung einer Form zu einer Zeit ist
            jedoch nicht immer möglich und eher ein theoretisches Konstrukt, das wie jede Typologie
            nur ein Hilfsmittel sein kann und will.</p>
          <p>Fast immer suchte man in einem Schlossareal eine Hierarchisierung der Bauten zu
            verwirklichen. Dies zeigt sich besonders gut beim Pavillonsystem, das in der Frühen
            Neuzeit sehr beliebt war und Bauten oft entlang einer Symmetrieachse aufreihte, die auf
            ein Hauptgebäude zuführte. Auch sonst suchte man das Hauptgebäude durch Größe und
            Schmuck hervorzuheben. Mitunter wird heute nur dieser Bau als Schloss bezeichnet. Dies
            hat mehrere Gründe: Zum einen sind die Nebengebäude oft nicht erhalten, zum anderen
            wirken Wirtschaftsbauten, die ein Schloss ergänzen, auf den modernen Betrachter wenig
            repräsentativ, so dass sie nicht als Bestandteil des Schlosses erkannt werden. Ihre
            Funktion haben sie darüber hinaus heute wie das Schloss verloren.</p>
          <p>Wie das ganze Schlossareal kann auch das Hauptgebäude unter formalen Gesichtspunkten
            typologisiert werden. Und auch hier handelt es sich lediglich um ein Hilfskonstrukt, und
            oft wird man Vermischungen oder Abwandlungen in der Realität finden. Der verbreitetste
            Typus eines Schlosses ist der mit Innenhöfen – oft als Vierflügelanlage ausgebildet.
            Theoretisch sind alle Flügel identisch gestaltet. Dieses Ideal wurde vor allem im 16.
            und frühen 17. Jahrhundert angestrebt, wie es etwa das Schloss in
              <italic>Jülich</italic> zeigt. Oft war ein Flügel jedoch formal, und sei es nur durch
            besonderen Schmuck oder einen Treppenturm, hervorgehoben. Fast immer handelte es sich
            bei ihm um das ›Corps de logis‹. Weit verbreitet war es aber auch, die Flügel überhaupt
            unterschiedlich zu gestalten, was durchaus auch ihre Höhe mit einbeziehen konnte. Dann
            waren die Flügel formal einem Haupttrakt untergeordnet wie ehemals in
              <italic>Gotha</italic>, weshalb man bei dieser Abwandlung der Vierflügelanlage auch
            vom subordinierten Schloss spricht. In jedem Fall zeichnen sich Vierflügelanlagen
            dadurch aus, dass es keinen offenen Hof gibt. Die Vierflügelanlage bzw. ein Komplex mit
            Innenhöfen galt bis ins 18. Jahrhundert als die einzig angemessene Architektur eines
            Residenzschlosses. So verwundert es nicht, dass viele Schlösser einen Hof einschlossen
            wie etwa <italic>Aschaffenburg</italic> oder <italic>Kassel</italic>. Meistens waren es
            jedoch mehrere Höfe, und diese Schlösser gehören daher einem anderen Typus an.</p>
          <p>Eine Dreiflügelanlage öffnet sich im Regelfall zum Besucher mit einem Ehrenhof, der in
            der Frühen Neuzeit jedoch oft mit einem Gitter oder sogar einer Mauer geschlossen war.
            Man unterscheidet zwischen einer offenen und einer geschlossenen Dreiflügelanlage. Das
            Corps de logis ist immer der durch seine Lage betonte Mittelflügel. Dreiflügelanlagen
            wurden bereits früh auch in Deutschland errichtet. Schon im 16. Jahrhundert etablierte
            sich dieser Typus in Schleswig-Holstein, und bereits 1634–36 wurde in
              <italic>Plön</italic> ein Residenzschloss als Dreiflügelanlage errichtet. Eine
            Vorbildfunktion <italic>Versailles’</italic> ist für weite Bereiche Deutschlands in
            Bezug auf die Massenverteilung auszuschließen. Nicht jedes Gebäude, das einen Ehrenhof
            ausbildet, muss übrigens eine Dreiflügelanlage sein. Schlösser wie
              <italic>Würzburg</italic> oder <italic>Bruchsal</italic> etwa verbergen im
            Hauptgebäude Binnenhöfe und bestehen aus mehr als drei Flügeln.</p>
          <p>Relativ selten wurden Zweiflügelanlagen konzipiert. Findet man derartige Bauten aus der
            Zeit vor dem 19. Jahrhundert, kann man davon ausgehen, dass es sich um unvollendete
            Vier- oder Dreiflügelanlagen handelt wie etwa in <italic>Molsberg</italic>. Weit
            verbreitet waren dagegen Einflügelanlagen bzw. Hauptgebäude, die keine wie auch immer
            gearteten Flügel ausbildeten und nicht gerichtet waren. In letzterem Fall ist an
            Pavillons zu denken oder Zentralbauten, aber auch an die schleswig-holsteinischen
            Zweifach- und Dreifachhäuser.</p>
          <p>Zuletzt kann die heterogene Gruppe von Hauptgebäuden genannt werden, die sich aus
            vielen Flügeln zusammensetzte, aber keinem der genannten Typen angehörte. Wird man auch
            zuerst an die Schlösser und Burgen des 19. Jahrhunderts denken wie etwa
              <italic>Neuschwanstein</italic>, <italic>Babelsberg</italic> oder den Kaiserpalast in
              <italic>Straßburg</italic>, so gehören zu ihnen auch die meisten Residenzen der
            vorangehenden Jahrhunderte, die immer wieder erweitert wurden wie <italic>Wien</italic>,
              <italic>München</italic> oder <italic>Berlin,</italic> und auch jene Schlösser, die
            zwar den Eindruck einer Drei- oder Vierflügelanlage erwecken, aber bei weitem mehr
            Flügel haben wie etwa <italic>Mannheim</italic>, <italic>Würzburg</italic> oder
              <italic>Bonn</italic>. Ferner erhielten viele Dreiflügelanlagen begleitende Flügel wie
            beispielsweise <italic>Mannheim</italic> oder <italic>Arolsen</italic> und selbst
              <italic>Versailles</italic>, so dass auch solche Bauten diesem letzten Typus
            angehören. Im 19. Jahrhundert treten neben die bewusst symmetrisch gestalteten
            Hauptgebäude Anlagen, die ein malerisch-organisches und damit asymmetrisches Aussehen
            erhalten und ebenfalls über mehrere Flügel verfügen.</p>
          <p>Es ist jedoch festzuhalten, dass bei allen betrachteten Typen von Hauptgebäuden bis auf
            den Pavillon eine Hierarchisierung des Baukörpers möglich ist, bei der der wichtigste
            Bereich bzw. Flügel hervorgehoben wurde, nämlich das Corps de logis. Eine
            Hierarchisierung der Flügel erfolgt dabei durch Größe, Lage oder Bauschmuck bzw. eine
            Kombination dieser Elemente.</p>
          <p>Im 15. und frühen 16. Jahrhundert werden die Fassaden der Schlösser häufig mit
            flächigen Gliederungsmitteln wie Malerei oder Sgraffiti (Kratzputzen) gestaltet. Hinzu
            kamen Beschlag- und Rollwerk im 16. und 17. Jahrhundert, die vor allem an Einzelteilen
            der Fassade wie Erkern, Portalen, Giebeln und Sockeln Verwendung fanden. Ein wichtiges
            Schmuck- und Gliederungselement waren anfänglich auch die großen, meist mittig vor die
            Fassaden gesetzten Treppentürme des 15. und 16. Jahrhunderts. Sie blieben auch bei
            Neubauten bis ins 17. Jahrhundert hinein modern. Doch setzte sich bis ins 19.
            Jahrhundert immer mehr das Ideal einer regelmäßigen Fassade durch, die nur wenige
            Vorsprünge in Gestalt von Risaliten oder Pavillons erhielt. Treppentürme, Erker und
            Balkone verschwanden zunehmend oder wurden nur noch zur baulichen Akzentuierung der
            Mitte des Corps de logis verwendet.</p>
          <p>Seit dem 17. Jahrhundert sind die fünf Säulenordnungen das vorherrschende Element der
            Gestaltung und Gliederung von Schlossbauten, die es dem kundigen Betrachter zudem
            ermöglichen zu erkennen, welche Stellung ein Gebäude, ein Stockwerk oder ein Eingang hat
            bzw. haben sollte. Säulen hatten nämlich einen bestimmten Rang, der dem Status des
            Gebäudes, Stockwerkes oder Eingangs entsprechen musste. Daneben bestimmte die
            Superposition jedoch entsprechend der Rangfolge der Säulen ihre Anordnung etwa an einer
            Fassade übereinander. Die aufsteigende Abfolge von toskanischer, dorischer, ionischer,
            korinthischer und kompositer Ordnung war unveränderlich und konnte in Konflikt mit dem
            Rang eines Geschosses geraten. Im 19. Jahrhundert galt der Säulenkanon zwar weiterhin,
            mit der Wiederverwendung historischer Formen der Gotik oder Romanik musste aber in
            diesen Fällen auf Säulenordnungen verzichtet werden. Diese Bauten zeichnen sich
            teilweise durch eine Fülle von Ornamenten und Skulpturen, aber auch Schrifttafeln aus.
            Auch solche Fassaden lassen sich lesen, jedoch ist das System nun bei weitem komplexer
            und nicht mehr allgemein verbindlich. Zudem können jetzt nicht mehr nur verschiedene
            Säulen, sondern ganz verschiedene Stile herangezogen werden, um die Bauten zu
            charakterisieren. Der assoziative Charakter einer Fassade durch bauliche Hinweise auf
            die Geschichte der Burgen- und Schlossarchitektur bekräftigte den Rang des Gebäudes bzw.
            seines Besitzers. Dies konnte allerdings zu einer formalen Angleichung bürgerlicher
            Bauten an landesherrliche Schlösser führen, so dass neben die bereits genannte
            funktionale Auszehrung des Schlosses eine formale trat.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Komplexe Nutzung</italic>
          </title>
          <p>Dem Besucher werden heute oft nur die Eingangshalle, das Treppenhaus und einige
            Repräsentationsräume eines Schlosses vorgeführt. Doch machten diese nur den geringsten
            Teil der Räume aus. Im Schloss mussten nicht nur verschiedene Funktionsbereiche
            untergebracht werden, das Aufeinandertreffen diverser Menschen ungleichen Ranges und
            verschiedener Interessen war so zu organisieren, dass sich ihre Verkehrswege möglichst
            wenig oder gar nicht überschnitten. Hier manifestierte sich baulich die ständische
            Gesellschaft.</p>
          <p>Am Eingang eines Residenzschlosses befand sich die Schlosswache. Manchmal handelte es
            sich nur um einen Holzverschlag, oft auch um ein reguläres Gebäude. In einem Schloss
            konnte ein Gefängnis untergebracht sein, ein Zeughaus, in dem Waffen und Munition
            aufbewahrt wurden, oder eine Rüstkammer. Im weitesten Sinne dienten alle diese Bereiche
            der Sicherheit des Staatsoberhauptes. Für die Administration des Staates gab es
            umfangreiche Räumlichkeiten für die verschiedenen Ämter und Behörden wie Ratsstube oder
            Finanzkammer, ein Archiv, eventuell eine Münze, eine Rentei und bei protestantischen
            Landesherrn ein Konsistorium, da diese zugleich auch oberste Kirchenherren in ihrem Land
            waren. Manchmal gab es im Schloss sogar Räume, in denen die Ständeversammlung des Landes
            tagte; im 18. und 19. Jahrhundert wurde die Administration jedoch weitgehend aus dem
            Schloss ausgelagert.</p>
          <p>Es konnte Reitbahnen oder auch Reithäuser geben, Ballhäuser, Opernhäuser und Theater,
            Bibliotheken und Sammlungsräume. Um das Schloss herum lagen Gärten, die nicht nur wie
            die Lustgärten der Erbauung dienten, da auch Obst- und Küchengärten oder gar
            medizinische Gärten angelegt wurden.</p>
          <p>Zur Versorgung der Menschen am Hof – es waren oft mehrere hundert – waren Brauhäuser,
            Bäckereien und Konditoreien, Schlachtereien, Kornhäuser, Wein- und Bierkeller sowie
            weitere Lagerräume, Eiskeller, Waschhäuser und mehrere Küchen vorhanden. Letztere
            brachte man häufig in einem eigenen Gebäude unter. Geschirr und Bestecke wurden u.a. in
            Silberkammern aufbewahrt; es gab Räumlichkeiten für Wäsche und Bettzeug, Lager für
            Kerzen und Holz. Selbstverständlich verfügte ein Schloss auch über Lagerräume für
            ausrangierte oder zwischenzeitlich nicht gebrauchte Möbel. Es gab Marställe und
            Wagenhäuser, Schlittenkammern usw. Zur Reparatur benötigte man Sattlerei und Schmiede.
            Um Lärm und Gestank zu vermeiden, aber auch aus Platzgründen befanden sich im Laufe der
            Zeit immer mehr Marställe und Kutschenhäuser in eigenen Bauten. Im 20. Jahrhundert kamen
            Garagen und manchmal auch eigene Tankstellen hinzu. Fast immer waren auch eine
            Hofapotheke sowie ein Krankenzimmer vorhanden.</p>
          <p>Ferner gab es im Schloss Unterkunftsmöglichkeiten für Teile des Personals, für Besucher
            und Gesandte. Das Personal hielt sich, sofern es nicht beschäftigt war, in Gesindestuben
            auf und speiste seit dem 17. Jahrhundert meist in eigenen Tafelstuben von der
            Landesherrschaft getrennt. Lakaien und Pagen erhielten oft eigene Aufenthaltsräume, und
            vornehmere Diener konnten auch ein eigenes Gemach bekommen. Selbstverständlich hatte der
            Kastellan seine Unterkunft im Schloss.</p>
          <p>Nicht zu vergessen sind die sogenannten Secrets bzw. Aborte für die Notdurft, die in
            deutschen Schlössern weit verbreitet waren. Im 19. Jahrhundert wurden sie zunehmend
            durch Wasserklosetts ersetzt. Selten waren Prunkbäder oder Prunkküchen, doch betrieb
            zumindest die Landesherrschaft regelmäßige Körperpflege. Zum Baden genügten aber auch
            Zuber und Bottiche. Seit dem 19. Jahrhundert setzte sich dann aber das moderne Bad
            durch.</p>
          <p>Die landesherrlichen Gemächer lagen im Corps de logis in der ›Beletage‹, dem ›Piano
            nobile‹ bzw. dem Hauptgeschoss. Dieses war meist der erste Stock, selten auch der
            zweite. Die landesherrlichen Repräsentationsräume mussten dabei nicht mit den realen
            Wohnräumen identisch sein. Im Laufe der Zeit wurde diese Raumfolge immer umfangreicher.
            Aus einem Stubenappartement, das sich aus Wohnstube und Schlafkammer zusammensetzte,
            entwickelte sich eine umfangreiche Raumfolge von mehreren Zimmern. Um 1700 wurde in
            Deutschland für Residenzschlösser eine Abfolge von Vorzimmern, Audienzzimmer,
            Paradezimmer mit Bett und nachgeordneten Räumen sowie Kabinetten verbindlich. Seit dem
            17. Jahrhundert setzte sich für Appartements ferner vermehrt die sogenannte ›Enfilade‹
            durch. Bei ihr wurden die Türen zwischen den Zimmern einer Raumfolge und im Idealfall
            alle aufeinander folgenden Türen eines Flügels mit abschließenden Fenstern in einer
            Achse angeordnet, so dass der Blick bei geöffneten Türen durch alle Räume hindurch aus
            dem Gebäude hinaus ins Unendliche schweifen konnte. Diese Prinzipien blieben modifiziert
            bis in das 20. Jahrhundert gültig.</p>
          <p>In direktem Zusammenhang mit den Gemächern der Landesherrschaft standen die Räume für
            das Kammerfräulein oder die Kammerjungfer, den Kammerdiener oder Kammerjungen. Sie lagen
            häufig in Zwischengeschossen oder in Zwischenräumen in den Wänden, aber immer in großer
            Nähe zur Herrschaft.</p>
          <p>Eine besondere Bedeutung hatten die Kommunikationswege und verschiedene Säle im
            Schloss. Sie können zwischen einem repräsentativen offiziellen und einem funktionalen
            privaten Bereich unterschieden werden. Der Besucher bekommt heute im Allgemeinen nur den
            öffentlichen Teil zu sehen. Hierunter sind Eingangshallen, Prunktreppenhäuser, Galerien
            und Korridore zu verstehen. Es gibt jedoch in nahezu jedem Schloss Nebentreppen und
            geheime Gänge in den Wänden – Degagements –, die es ehemals ermöglichten, unbemerkt von
            einem Ort des Schlosses zum anderen zu gelangen. Derartige Verbindungen konnten etwa
            zwischen den Schlafzimmern von Landesherr und Landesherrin liegen. Vor allem dienten sie
            aber dem Personal dazu, die Räume des Schlosses zu erreichen, ohne die Herrschaft durch
            ihre Anwesenheit in einem Zimmer zu stören. Öfen etwa wurden bevorzugt von diesen Gängen
            aus befeuert, was zudem verhinderte, dass Ruß und Lärm beim Nachlegen in die prunkvollen
            Zimmer gelangte.</p>
          <p>Säle dienten dem Zusammentreffen mehrerer Menschen. Der Hauptsaal befand sich
            anfänglich in einem Seitenflügel am Ende einer Raumfolge. Markgraf Ludwig von
            Baden-Baden etablierte in Schloss <italic>Rastatt</italic> zu Beginn des 18.
            Jahrhunderts jedoch dessen zentrale Lage im ersten Geschoss als Ouvertüre zu den
            landesherrlichen Repräsentationsgemächern, die sich beiderseits anschlossen. Vorher
            hatte der Saal oft über der Schlosskapelle gelegen, nun befand sich unter ihm oft eine
            ›Sala terrena‹, die zum Garten überleitete. Hauptsäle waren nämlich jetzt wie die
            Gemächer von Landesherr und Landesherrin auf den Schlossgarten ausgerichtet. An weiteren
            Sälen gab es die Tafelgemächer – in denen anfänglich noch der ganze Hof gemeinsam
            speiste – sowie Speiseräume für den Landesherrn und eventuell auch seine Familie sowie
            Festsäle.</p>
          <p>Die Schlosskapelle war der einzige Ort, wo nach Abschaffung der gemeinsamen Mahlzeit
            alle Mitglieder des Hofes zusammentrafen. Doch wurde auch hier auf eine strenge Trennung
            nach Rang und Standeszugehörigkeit geachtet. Während im Kirchenschiff das Personal
            seinen genau festgelegten Platz erhielt, bekamen höhere Chargen ihren ebenfalls
            bestimmten Platz auf Emporen. Im Mittelpunkt dieses Systems befand sich der sogenannte
            Herrschaftsstand des Schlossherrn. Dieser war ornamental besonders reich geschmückt und
            im Allgemeinen mit Glasscheiben zu verschließen. So konnte in der kalten Jahreszeit in
            der ungeheizten Kirche wenigstens das Staatsoberhaupt vor gefährlichen Erkältungen und
            das Land damit vor einer Krise bewahrt werden.</p>
          <p>Die Räume des Schlosses, die sich repräsentativ an die Öffentlichkeit richteten, wurden
            prächtig gestaltet und aufwendig ausgestattet. Auch hier fanden sich Säulen oder ihre
            reduzierte Variante in Form von Pilastern. Das wandfeste Programm von Stuck und Malerei
            bezog sich auf den Herrscher, seine Dynastie oder die Herrschaft. Dominierten bis in das
            17. Jahrhundert Kassettendecken, setzte sich später eine Gestaltung aus Stuck und
            Malerei durch. Für das Deckenbild des Hauptsaals war die Darstellung des antiken
            Götterhimmels beliebt – eine Anspielung auf die umfassende Herrschaft des Schlossherrn.
            Bei einem erfolgreichen Feldherrn konnten in Form von Skulpturen gefangene Gegner und
            erbeutete Waffen präsentiert werden. In Audienzgemächern stellte man eher Allegorien der
            Mäßigung und Gerechtigkeit auf. In den Gemächern von Landesherrinnen zeigte man
            Darstellungen der treuen Liebe oder wies auf die vermeintliche Hauptaufgabe der Frau
            hin, Kinder zu gebären. Beliebt war es auch, Ahnengalerien oder Wappenfolgen zu
            präsentieren, um die Legitimität seines aktuellen Standes durch die Abstammung
            nachzuweisen. Grundregeln der Ausstattung waren, dass der Aufwand der Bedeutung des
            Raumes angemessen sein sollte und dass jeder Raum wie auch eine Abfolge von Räumen einem
            schlüssigen System zu unterliegen hatte. Farbe, Material und Möblierung waren mit Wand,
            Decke und Fußboden aufeinander abgestimmt. Im 19. Jahrhundert wandelte sich die
            Ausstattung. Neben die Einheitlichkeit der Räume traten Gemächer unterschiedlicher
            Stile, die bestimmte Stimmungen vermitteln sollten. Bis ins 19. Jahrhundert galt das
            Ideal der Symmetrie zudem nicht nur für den Außenbau, sondern auch für das Innere sowie
            die Ausstattung.</p>
          <p>Diese idealen Muster für ein landesherrliches Residenzschloss dürften in der Realität
            kaum zu finden sein und galten zudem nur bedingt für andere Schlösser. Auf Jagd- und
            Lustschlössern etwa waren Raumprogramm und Aufwand der Fassaden geringer. Und dies mit
            gutem Grund: Es galt als absolut unschicklich, ein geringeres Gebäude aufwändiger als
            den bedeutendsten Bau des Landes zu gestalten. Jagd- und Lustschlösser mussten sich
            formal dem Residenzschloss unterordnen. Will man beurteilen, ob diese Bauten besonders
            groß oder prächtig waren, muss immer die Residenz zum Vergleich herangezogen werden. Sie
            ist der Maßstab. Jagd- und Lustschlösser waren kleiner dimensioniert als Residenzen und
            meist mit niederrangigen Säulenordnungen geschmückt als diese. Nicht selten verzichteten
            sie gänzlich auf architektonischen Schmuck, erhielten nur eine Fassadenmalerei oder
            präsentierten sich als unverputzte Fachwerkbauten. Sie hatten kleine Appartements, die
            teilweise nur aus drei Zimmern bestanden, die Paradezimmer konnten auch im Erdgeschoss
            liegen. Im Innern finden sich nur bedingt wandfeste Ausstattungen, die sich auf die
            Staatsregierung beziehen. Vielmehr gelangen ländliche Szenen, Jagden und Tiere,
            Musikinstrumente oder Theatermasken zur Darstellung. Öfen und Kamine finden sich in
            Schlössern auf dem Lande seltener, da viele nur im Sommer genutzt wurden.
            Wandbespannungen und Möbel befanden sich zudem oft gar nicht im Schloss, sondern wurden
            nur bei Bedarf dorthin gebracht.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Die Architektur in Abhängigkeit von Rang und Status des Besitzers und der
              Bauaufgabe</italic>
          </title>
          <p>Aussehen und Gestaltung der Schlösser wurden durch ihre Funktion bestimmt. Zentrum der
            Bemühungen war dabei die Person des Landesherrn. So bedingte beispielsweise der Zugang
            zu ihm seit dem Ende des 17. Jahrhunderts die Abfolge von Vestibül, Treppenhaus,
            Garde-saal, Hauptsaal und Appartements, wobei die Raumfolge in den Appartements
            ebenfalls dem Prinzip der Segmentierung des Zugangs gehorchte. In bilateralen Verträgen
            legten die Herrscher fest, wie sie selbst oder ihre Stellvertreter, etwa Gesandte,
            behandelt werden sollten. Das Zeremoniell regelte beispielsweise konkret das
            Aufeinandertreffen von Personen. Es wurde genau bestimmt, ob Besucher im Hof, an oder
            auf der Treppe, im Saal oder in einem der Zimmer empfangen wurden. Ebenso war definiert,
            in welchen Räumen mit wem Mahlzeiten eingenommen wurden oder in welcher Art von Zimmern
            Gäste einzuquartieren waren.</p>
          <p>Ein Schlossherr hatte bei der Erbauung eines Schlosses demnach wenig Spielraum, was
            Abfolge und Anzahl der Zimmer betrug. Sollte es nicht zu diplomatischen Verwicklungen
            kommen oder wollte er sich nicht als minderrangig deklassieren, war er gezwungen, sich
            den Anforderungen des Zeremoniells, von denen er andererseits ja auch profitierte, zu
            beugen. Nur aufgrund des Zeremoniells kam es in Deutschland zur Aufnahme eines
            Schlafzimmers in die offizielle Raumfolge. Tatsächlich als Schlafstätte genutzt wurde es
            fast nie. Am häufigsten nächtigten dort noch Gäste, denen das Appartement als
            Ehrbezeigung abgetreten worden war.</p>
          <p>Auf Jagd- und Lustschlössern galten viele dieser für die Residenz entwickelten Muster
            nur in abgeminderter Form. Ein zeremoniellfreier Raum war jedoch auch hier nicht
            vorhanden. So ist für die Raumnutzung dasselbe festzustellen wie für die formale
            Gestaltung. Vorbild war die Residenz, andere Bauten waren nachgeordnet.</p>
          <p>Änderte ein Schlossherr seinen Status, beispielsweise durch eine Standeserhöhung vom
            Grafen zum Fürsten oder von einem Herrn zum Grafen, musste er seine Schlösser
            entsprechend seinem neuen Rang ergänzen oder gar neu bauen. Denn die ständische
            Gesellschaft differenzierte sehr wohl auch innerhalb des Adels und zwischen den
            Landesherrn. Nach dem Kaiser kamen die Kurfürsten, gefolgt von den übrigen Fürsten.
            Unter diesen standen Grafen, Ritter und Herren sowie Bürgerliche, Bauern und Unfreie. Je
            höher der Rang war, umso mehr Schlösser benötigte man, vor allem aber mussten die
            Schlösser prächtiger, die Raumfolgen umfangreicher, die Säle größer sein. Es genügte
            nicht, einen Rang zu haben, man musste diesen präsentieren, sonst galt er nichts. Manch
            ein Graf, der die Möglichkeit hatte, ein Fürst zu werden, verzichtete aufgrund der
            Kosten darauf. Andere ruinierten sich nach der Erhebung im Bemühen, ihrem neuen Status
            gerecht zu werden. Dieser Umstand erklärt auch noch einmal, warum die Häuser des Adels
            nicht zu den Schlössern gezählt werden können: An sie wurden bei weitem mindere
            Anforderungen gestellt.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Schlossareal und Umfeld</italic>
          </title>
          <p>Schlösser standen nicht isoliert in der Stadt oder auf dem Lande. Vielmehr war ihr
            Umfeld nach bestimmten Regeln gestaltet. Bei allen Schlössern gab es bis in das 19.
            Jahrhundert eine klar sichtbare Grenze, die das Areal des Schlosses von seinem Umfeld
            abgrenzte. Dies war notwendig, da das Schlossareal ähnlich einem Kloster einen eigenen
            Rechtsbezirk definierte, in dem der Burgfrieden galt. Das <italic>Berliner
              Stadtschloss</italic> etwa gehörte kommunalrechtlich bis 1918 nicht zur Stadt Berlin.
            Zur Abgrenzung gab es verschiedene Möglichkeiten: Mauern, Gräben, Gitter oder auch nur
            Markierungen im Pflaster. Gerade im 16. Jahrhundert, aber sogar noch vom 17. bis ins 19.
            Jahrhundert wurden Schlösser immer wieder auch von regulären Befestigungen umfangen, die
            nicht nur eine Grenze markierten, sondern ganz real der Verteidigung dienen sollten.</p>
          <p>Vor allem befanden sich im Schlossareal Bauten, die jene Funktionsbereiche aufnahmen,
            für die im Hauptgebäude kein Platz vorhanden war oder die man aus verschiedenen Gründen
            dort nicht unterzubringen wünschte. Ökonomiebauten galten als wenig repräsentativ und
            wurden versteckt wie Wasch- und Backhäuser. Andere Nebengebäude waren jedoch wichtig und
            wurden präsentiert wie Ballhäuser oder Theater. Eine besondere Bedeutung kommt den
            Marställen und Lustgärten zu. Beide wurden bewusst gezeigt und aufwendig gestaltet.
            Aufgrund der zentralen Stellung, die das Pferd und die Reitkunst in der Kultur des Adels
            einnahmen, geriet die Gestaltung von Marställen und Reithäusern teilweise so komplex,
            dass sie zur Zierde eines Schlosses werden konnten. Im 19. Jahrhundert wurden die
            meisten dieser Bereiche aber ebenfalls aus dem Schlossareal ausgelagert.</p>
          <p>Auf die Bedeutung der Gärten wurde bereits an anderer Stelle eingegangen. Sie befanden
            sich bis auf wenige Ausnahmen unter bzw. vor den landesherrlichen Gemächern und waren
            damit nur von jenen Personen wahrzunehmen, die das Corps de logis betreten durften.
            Gärten dienten als erweiterter Nutzungsbereich der Schlösser, aber auch der
            Repräsentation. Hier sind vor allem Orangerien und Menagerie zu nennen, mit deren Besitz
            sich der frühneuzeitliche Landesherr auch als Herr über die Tier- und Pflanzenwelt
            darstellte. So wurde die Allmacht des Herrschers nicht nur über die Menschen vorgeführt.
            In Orangerien, Lust- und in Tiergärten äußerte sich aber immer auch die finanzielle
            Potenz des Besitzers und sein wissenschaftliches Interesse. Viele botanische oder
            zoologische Gärten sind aus landesherrlichen Institutionen hervorgegangen. Da auch die
            Gärten einen eigenen Rechtsbezirk markierten, waren sie ebenfalls von ihrem Umfeld
            abgegrenzt, und sei es nur durch einen Graben, der vor allem im Landschaftsgarten im
            Gegensatz zu Mauern den Blick in die Ferne frei ließ.</p>
          <p>Die Lustgärten haben im Lauf der Neuzeit ihr Aussehen mehrfach grundlegend geändert.
            Weder ein formaler geometrischer Garten des 17. und 18. Jahrhunderts noch ein
            Landschaftsgarten des 19. und 20. Jahrhunderts ist original erhalten. Seine Prinzipien
            können aber sehr wohl erkannt werden: Ideeller Bezugspunkt – über geometrische Raster
            oder über quasinatürliche Sichtachsen – ist immer das jeweilige Schloss.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Funktionswandel und Ende</italic>
          </title>
          <p>Schlösser waren immer einem Funktionswandel unterworfen. Daher sind viele Bauten
            gegenwärtig als Schlösser nicht mehr zu erleben oder gar nicht mehr zu erkennen. Heute
            werden in Deutschland aufgrund des Endes der Monarchie 1918 nur noch sehr wenige
            Schlösser von Adligen bewohnt – ihnen blieben jedoch oft die Häuser. In die Schlösser
            zogen Museen ein, oder sie wurden wieder administrativen Funktionen zugeführt und sind
            heute Verwaltungssitze. Das Schloss als Bauaufgabe gibt es seit 1918 nicht mehr. Viele
            Schlösser wandelten jedoch auch in der Neuzeit ihre Funktion. Wenn eine Dynastie
            ausstarb und das Land in ein anderes eingegliedert wurde, gab es oft für das
            Residenzschloss keine Verwendung mehr oder der Bau wurde zum Lustschloss, Witwen- oder
            Apanagesitz für den neuen Landesherrn bzw. seine Familienmitglieder. Wurde ein Land
            geteilt, konnten Apanagesitze oder Jagdschlösser zu Residenzschlössern ausgebaut werden.
            Die meisten Jagd- und Lustschlösser verloren jedoch bereits im 18. und 19. Jahrhundert
            ihre Funktion. Oft hatten die Bauten nur eine Generation Bestand, da sich die Mode
            gewandelt hatte oder eine jüngere Generation einfach anderen Interessen nachging. Meist
            kam es dann zum Verkauf und Abriss der Bauten, in anderen Fällen nutzte man die
            Architekturen um und brachte Gefängnisse, Krankenhäuser, Kunstsammlungen, Verwaltungen
            oder Universitäten in ihnen unter. Im 20. Jahrhundert kam oft die Nutzung als Hotel oder
            Tagungszentrum hinzu.</p>
          <p>Die Bauten sind heute oft nur unter großen Schwierigkeiten von Privatleuten zu
            erhalten. Die Land- und Forstwirtschaft – die ehemalige wirtschaftliche Grundlage etwa
            der Herrenhäuser – bringt nicht mehr genug Ertrag. Hinzu kommen die immensen Kosten, die
            die Erhaltung eines denkmalgeschützten Gebäudes mit sich bringen und die nur zum Teil
            von der Steuer abgesetzt oder im Erbschaftsfall mindernd geltend gemacht werden können.
            Sofern die Bauten nicht bewohnt werden, sind sie daher seit dem 20. Jahrhundert oft
            Hausstiftungen übertragen worden, die um den Erhalt von Architektur und teilweise
            hochkarätiger Sammlungen im Innern, aber auch um die Zugänglichkeit für die
            Öffentlichkeit Sorge tragen. So werden adelige Häuser und Schlösser in Deutschland heute
            als Museum wahrgenommen. Bauten, die noch bewohnt werden, sind im Bewusstsein der
            Bevölkerung kaum präsent. <italic>H. L.</italic></p>
        </sec>
      </sec>
      <sec>
        <title>Festungen</title>
        <p>Festungen sind nicht allein die ausgedehnten und stark bewaffneten Verteidigungsanlagen
          aus der Zeit Vaubans und seiner Nachfolger; Festungen sind vielmehr im weitesten Sinne
          Anlagen zur Verteidigung gegen Feuerwaffen mit Feuerwaffen. Nicht die Ausdehnung der
          Anlage, nicht die Dicke der Mauern, nicht die Größe oder Effektivität der eingesetzten
          Truppe und auch nicht die strategische Aufgabe unterscheiden eine Burg oder befestigte
          Stadt von einer Festung, sondern allein die systematische Umsetzung von baulichen
          Abwehrmaßnahmen gegen Feuerwaffen. Das stärkere Aufkommen dieser Waffen ab etwa 1450
          änderte zunächst den Charakter der Burgen, dann auch der Städte und schließlich mit dem
          Einsatz neuer Rohre, Granaten und Explosivstoffe auch ganzer Landschaften.</p>
        <p>Befestigung ist seit jeher eine Reaktion auf eine Bedrohung durch einen Gegner, nach
          dessen technischem Stand der Angriffswaffen sich die Abwehrmaßnahmen richten. Diese
          Verteidigungsbauten zeigen über Jahrhunderte bis in die letzten Jahrzehnte des 15.
          Jahrhunderts keine wesentliche Veränderung. Die Beherrschung des Angreifers durch
          Annäherungshindernisse und Überhöhung, d. h. durch bauliche Elemente wie Graben, Wall oder
          Mauer und Turm, sind seit den babylonischen Befestigungen über die römischen Limesbauten
          bis zu den Ordensburgen in der grundlegenden Typologie gleich geblieben; Modifizierungen
          gab es nur bei der Materialverwendung und der Dimensionierung. Eine solche befestigte
          Anlage konnte durch Aushungern, Brand, Verrat, durch einen verlustreichen Sturmangriff
          oder nach Zerstörung durch Steingeschosse genommen werden; die Beschießung erfolgte durch
          Katapulte oder Schleudern, wobei die Geschosse in hohem Bogen geworfen wurden, aber im
          Wesentlichen nur die oberen Bauteile trafen.</p>
        <sec>
          <title>
            <italic>Waffenentwicklung und Festungsbau</italic>
          </title>
          <p>Die ersten Nachweise für kleine Feuerwaffen gibt es für die Mitte des 14. Jahrhunderts.
            Bis zur Mitte des 15. Jahrhunderts waren diese Waffen und ihre Kugeln bis auf
            Riesendimensionen gesteigert worden: Bei Rohrgewichten bis 20 t konnte man Steinkugeln
            mit 400 kg Gewicht verschießen. Der Schrecken, den die Türken 1453 bei der Beschießung
            von Konstantinopel mit solchen Geschützen verbreiteten, erfasste ganz Europa. Mit der
            Umstellung auf kleinere Kugeln aus Eisen und auf kleinere Rohre um 1500 konnten die
            Geschütze auf Räderlafetten montiert werden. Gegenüber der mittelalterlichen
            Belagerungsartillerie und den Riesengeschützen hatte die neue Artillerie nun deutliche
            Vorteile: Sie war auf Räderlafetten mobil geworden und verschoss Kugeln mit
            erstaunlicher Zielgenauigkeit und mit einer so hohen Anfangsgeschwindigkeit (Rasanz),
            dass sie in fast gerader Linie flogen und daher der direkte Beschuss eines Mauerfußes
            und somit der Einsturz der ganzen Mauer möglich wurde.</p>
          <p>Eine Burg war allein durch ihre aufragenden Türme weithin in der Umgebung als Zeichen
            der Macht erkennbar; das galt auch zunächst für Höhenfestungen, die wie gestrandete
            Schlachtschiffe auf dem Berg lagen und ihre militärische Dominanz unübersehbar zeigten.
            Doch bei Festungen in den Niederungen nahm die Entwicklung schon früh einen anderen Weg:
            Sie verschwanden aus der Sicht, aus der Silhouette; sie tauchten unter das Glacis ab,
            lagen jedoch im Wesentlichen noch ebenerdig, aber nur knapp über dem Geländehorizont. Da
            die Festungswerke von den Schussbahnen der Artillerie bestimmt werden, gab ihre
            Darstellung aus der Passantenposition für einen Zeichner nicht mehr viel her.
            Faszination erregte hingegen die Geometrie der Grundrisse, so dass man Darstellungen aus
            der Vogelschau bevorzugte, obwohl niemand damals einen solchen Blick haben konnte.</p>
          <p>Als sich in der 2. Hälfte des 19. Jahrhunderts die Schussleistungen der Artillerie
            immer weiter verbesserten, mussten auch die Überdeckungen über den Artilleriestellungen
            und Mannschaftsunterkünften verstärkt werden. Zunächst wurde die Erdaufschüttung nur
            dicker, dann setzte man unbewehrten und später bewehrten Beton ein, schließlich
            stählerne Panzerplatten. Das Ende der Entwicklung stellen die Bunkeranlagen dar, die zu
            Beginn des Zweiten Weltkriegs 30 m unter der Oberfläche verschwanden oder durch Tarnung
            »unsichtbar« wurden. Darstellungen aus dieser Zeit bringen im Grunde nur noch die Waffe
            beim Abschuss.</p>
          <p>Die Wirksamkeit von Festungen war und ist bis heute umstritten. Der Umstand, dass
            manche Festung noch heute als uneinnehmbar bezeichnet wird und auch niemals eingenommen
            wurde, kann nicht wie selbstverständlich ihre Stärke beweisen, sondern kann auch die
            Folge davon sein, dass der Gegner kein Interesse an einer mühsamen Einnahme hatte.
            Andererseits muss der Verlust einer Festung bei einer Belagerung noch nicht den
            mangelnden strategischen Wert dieser Festung bestätigen, sondern kann auch auf eine
            schlechte Vorsorge für den Verteidigungsfall oder auf mangelnde
            Verteidigungsbereitschaft der Eingeschlossenen zurückzuführen sein. Für den preußischen
            General Karl von Clausewitz (1832) galt jedenfalls ein Heer ohne Festungen als Körper
            ohne Harnisch; Festungen stellten für ihn die ersten und bedeutendsten Stützen der
            Verteidigung eines Landes dar, weil sie unter anderem die gegnerischen Offensivkräfte
            banden, Sicherung und Schutz boten sowie den notwendigen Widerstand leisteten.</p>
          <p>Festungen hatten aber selten einzig und allein militärische Funktionen wie z.B.
              <italic>Silberberg</italic>, die <italic>Maginot-Linie</italic> oder der
              <italic>Atlantik-Wall</italic>. Erst mit der Einführung der offenen Systeme, also der
            vorgeschobenen, vom Siedlungskern getrennten Forts und damit der weit außerhalb der
            Siedlungen erfolgenden Kampfführung, setzte sich die Trennung des Militärs von
            Bevölkerung, Verwaltung, Gewerbe durch. Selbst in den Zitadellen des 18. Jahrhunderts
            waren nicht allein Soldaten untergebracht. Zitadellen und Festungen waren auch noch
            Schatzkammer des Staates, Hochsicherheitsgefängnis, Verwaltungssitz, Regierungssitz und
            Unterkunft für die Soldatenfamilien. Manche Festungen hatten noch weitere Aufgaben, oft
            die der Repräsentation des Staates, so dass sie in ihrer Mehrfunktionalität durchaus den
            Burgen ähnlich sind. Je nachdem, welchen Stellenwert ein Standort für den Inhaber hatte,
            wurden nicht nur Burgen zu Festungen ausgebaut, auch Schlösser konnten rondelliert oder
            bastioniert werden.</p>
          <p>Mit dem Einsatz von Feuerwaffen im Belagerungskrieg änderte sich auch die Befestigung
            der zu sichernden Objekte. Die Entwicklung des Festungsbaus erweist sich, wie auch die
            Technikgeschichte allgemein, als eine weitverzweigte Reihe von Versuchen, für neue
            Anforderungen neue Lösungen zu finden. Die Entwicklung verlief dabei oft in kleinen
            Schritten, manchmal gradlinig und konsequent, manchmal aber auch in Sprüngen und mit
            Rückgriffen auf längst überholt geglaubte Elemente. Man kann im Wesentlichen vier Phasen
            des Festungsbaus in Deutschland unterscheiden, die sich allerdings öfters überschneiden:
            die Übergangsphase 1450–1540; geschlossene Systeme 1500–1750 (Rondellierung,
            Bastionierung, Tenaillierung); gemischte Systeme 1660–1785 (französische Manieren, vor
            allem die von Vauban, Altpreußische Manier); offene Systeme 1740–1918 (Fortgürtel, Neue
            Deutsche Befestigung, Befestigungsgruppen).</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Entwicklung der Festungssysteme</italic>
          </title>
          <p>Die vielen Anläufe beweisen, wie schwierig es war, eine passende Antwort auf die
            jeweils neue Waffentechnik zu finden, und die unterschiedliche Übernahme neuer
            Verteidigungssysteme zeigt, dass deren Effektivität für die damaligen Bauherren
            keineswegs erwiesen war. Auffällig ist dabei, wie schnell sich manches neu entwickelte
            System in ganz Europa verbreiten konnte: Die Spionage hatte damals ein reiches
            Betätigungsfeld.</p>
          <p>So vielfältige Wege der Festungsbau nahm, so groß war auch der Variantenreichtum der
            Anlagen selbst. Das verwundert nicht, wenn man bedenkt, dass die territoriale
            Zersplitterung in Deutschland zu zahlreichen selbstständigen oder halbselbstständigen
            Gebieten geführt hatte. Die territoriale Entwicklung Brandenburgs oder Bayerns strebte
            auf eine politische Einheit hin; die Zahl der Festungen ist dort deutlich geringer. Je
            mehr eine Region politisch zerstückt war, desto mehr Grenzen hatte sie und desto größer
            war die Zahl der Verteidigungseinrichtungen.</p>
          <p>Hatten bis etwa 1500 die Verteidigungsanlagen von Burgen und Städten in Deutschland
            noch eine ähnliche Entwicklung genommen, so ging etwa ab 1500, mit dem Bau der Rondelle,
            die weitere Entwicklung unterschiedliche Wege. Zugleich gingen in diesem Zeitraum die
            Fehden in Kriege über, d. h. Streitigkeiten zwischen der Ritterschaft und den Städten
            unter- und gegeneinander wurden nicht mehr von wenigen Bewaffneten ausgetragen,
            Auseinandersetzungen erfolgten von jetzt ab im Wesentlichen nur noch zwischen den
            Landesherren bzw. Staaten mit großen Heeren. Der Grund lag in dem außerordentlich hohen
            Finanzaufwand sowohl für die Sicherung gegen feindliche Artillerie als auch für die
            Beschaffung von eigener Artillerie. Es gab daher die Möglichkeiten, entweder das
            Wettrüsten aufzugeben und sich damit unter Souveränitätsverlust in die Abhängigkeit von
            anderen zu begeben, oder notwendige Modernisierungen vorzunehmen und sich eventuell hoch
            zu verschulden, oder die Anlagen auf gut Glück nicht gegen Artillerie zu sichern,
            sondern nur gegen Infanterie, oder sich auf wenige wichtige Stützpunkte zu beschränken
            und die anderen im Kriegsfall dem Feind kampflos oder nach Rückzugsmanövern zu
            überlassen.</p>
          <p>Die Entwicklung führte schon früh in Richtung auf den letztgenannten Fall. Spätestens
            seit dem Dreißigjährigen Krieg waren überhaupt nur noch die großen Territorialstaaten in
            der Lage, die enormen Finanzmittel für Festungen und Artillerie aufzubringen.</p>
          <p>In der Übergangsphase 1450–1540 gab es eine Reihe von Versuchen an Türmen und Mauern,
            die den Eindruck erwecken, als hätte die Fantasie die Entwerfer mehr beflügelt als die
            Suche nach einem artillerietauglichen Abwehrsystem. Es dürfte um 1500 kaum eine Burg
            gegeben haben, die nicht wenigstens mit einer einfachen Abwehr gegen Feuerwaffen
            aufgerüstet worden wäre, und wenn es nur mit entsprechenden Schießscharten war.</p>
          <p>Die Bemühungen der Festungsingenieure um eine Systematisierung der Fortifikationen
            führten in Deutschland 1500–1750, in Anlehnung an mittelalterliche Konzeptionen, zu
            ringsum geschlossenen Bauten; zunächst hatten sie mit der Rondellierung einen ersten
            Erfolg, als gemauerte Rondelle oder als Erdrondelle (z. B. <italic>Mansfeld</italic> SA,
            1517; <italic>Ziegenhain</italic> HE, 1537).</p>
          <p>Die Wende zur Bastionierung war aber schon 1484 mit Befestigungen in der Toskana
            eingeleitet worden, die alle wichtigen Elemente moderner Befestigung hatten: massive,
            fünfeckige, wenn auch noch schmale Bastionen sowie Scharten für große Geschütze und
            Flankierungsfeuer (altitalienische Manier). Ab 1542 mit der <italic>Zitadelle von
              Gent</italic> entstand der erste hinter der Flanke zurückliegende, also gut gedeckte
            Kanonenhof; zugleich wurden die Bastionen geräumiger und stumpfwinklig, und vor die
            Kurtine wurde ein Ravelin gestellt (neuitalienische Manier). Mit dem Krieg zwischen dem
            spanischen König und den Niederlanden ging die Führerschaft im Festungsbau für längere
            Zeit an niederländische Ingenieure über. Angesichts der teuren und langwierigen
            Mauerbauten der Italiener entwickelten sie mit der altniederländischen Manier ab 1570
            ein günstigeres System: Bastionen aus Erde mit spitzem ausspringenden Winkel, oft ohne
            zurückgezogene Kasematten, und zwischen den Bastionen Raveline (z. B.
              <italic>Bourtange</italic> NL). Diese einfache, aber konsequente Bauweise führte zur
            Übernahme dieses Systems nicht nur in den benachbarten Ländern (z. B.
              <italic>Fredericia</italic> DK), sondern breitete sich bis nach Russland aus. Eine
            Verbesserung stellte dann die neuniederländische Manier unter Coehoorn ab 1685 dar, bei
            der Haupt- und Niederwall durch einen Graben getrennt, die vor dem Hauptgraben liegenden
            Werke vermehrt und zahlreiche unterirdische Bauten angelegt wurden.</p>
          <p>Die bis hierhin entwickelten Befestigungen bildeten ein ringsum geschlossenes System,
            dann aber versuchte Vauban ab 1660, die Festungswerke mehr dem Gelände anzupassen, als
            eine völlig symmetrische Anlage zu konzipieren, und löste mit der Entwicklung seiner
            Manieren einzelne Bauteile, wie die Bastionen oder den Niederwall, vom Festungskern,
            indem er sie freistellte und als selbstständige Verteidigungsabschnitte betrachtete (z.
            B. <italic>Neubreisach</italic> 1698); außerdem schuf er zur Landesverteidigung einen
            dreifachen Festungsgürtel entlang der Grenze. Vauban hat die Befestigungen in anderen
            Staaten maßgeblich beeinflusst, und zwar so maßgeblich und kontinuierlich, dass weithin
            nur Vauban als Festungsingenieur namentlich bekannt ist. Fast gleichzeitig mit Vaubans
            Manieren griff man mit dem Tenaillen-System auf ein geschlossenes System zurück: Dieses
            hatte keine Bastionen mehr, sondern bestand nur aus einer zickzack-förmigen Umwallung,
            einem echten Festungsstern (z. B. in <italic>Wesel</italic> 1730–1740).</p>
          <p>Im 17. und 18. Jahrhundert galt das Entwerfen von Festungsplänen nicht nur als
            Arbeitsgebiet von Ingenieuren bzw. Ingenieur-Offizieren, sondern auch als interessante
            Aufgabe für adelige Herren, die oft eine militärische Ausbildung genossen hatten. Die
            Faszination der geometrischen Formen der Fortifikationen ließ der Fantasie Raum für
            unendlich viele Entwürfe. Festungsentwürfe wurden daher eine Art Gesellschaftsspiel. In
            einer Zeit, als man der vollkommenen Geometrie einer Fortifikation einen höheren
            Verteidigungswert als der Dicke der Mauern zutraute, wurden auch Festungsprojekte
            realisiert, die geringen Verteidigungswert hatten, aber wegen ihrer auffallenden
            Geometrie eine Besonderheit darstellten, z. B. die dreieckige Festung
              <italic>Philippseck</italic> 1626–1628. Auch die Wissenschaften bemächtigten sich des
            Themas: Nicht nur die kriegswissenschaftlichen Institute an den Universitäten brachten
            entsprechende Veröffentlichungen heraus, auch Philosophen wie Christian Wolff nahmen den
            Festungsbau als angewandte Geometrie in ihr Lehrprogramm auf.</p>
          <p>Neue Lösungen verlangte die Praxis, als sich nach dem Dreißigjährigen Krieg immer
            deutlicher herausstellte, dass beim Festungskrieg das eigentliche Schutzobjekt, die
            Stadt, Garnison oder Residenz, unverhältnismäßig unter der Beschießung ihrer Befestigung
            litt. So entstand ein Konzept (altpreußische Manier genannt), die alte
            Befestigungsmethode für den Kern zu belassen, aber einen Belagerer rund 1 km weit vor
            dem Festungskern durch einen Gürtel detachierter Forts aufzuhalten und den Zwischenraum
            für die Unterbringung der Truppen zu nutzen. Eine solche Lösung realisierte erstmals
            Maximilian von Welsch ab 1713 in <italic>Mainz</italic>. Preußen führte dieses System
            weiter (z. B. <italic>Schweidnitz</italic> 1747).</p>
          <p>Zwischen 1815 und 1860 wurde in Preußen, Bayern und Österreich das System der
            aufgelösten Front weiterentwickelt, indem jetzt auch der Festungskern, der eine
            polygonale Umwallung erhielt, mit selbstständig operierenden Kaponnieren mit Vorwerken
            versehen wurde (Neue Deutsche Befestigung, z. B. in <italic>Germersheim</italic>
            1834–1855). Die Auflösung des alten Festungsschemas wurde dann durch die Entwicklung
            neuer Artillerietechniken erheblich beschleunigt. 1860 erfolgte die Einführung der
            gezogenen Geschütze mit Langgeschossen, so dass nun die Kette der Forts etwa 5 km vor
            der Kernumwallung liegen musste. Zugleich setzte man auch statt des langsam bedienbaren
            Vorderladers einen weiterentwickelten Hinterlader ein. Hatte man bis dahin aus Mörsern
            Granaten geworfen, deren Eindringtiefe gering war, so verwendete man ab 1883
            Sprenggranaten, gegen deren Durchschlagskraft man immer stärkere Mittel einsetzen
            musste, zunächst einfachen Beton, dann bewehrten Beton und schließlich Stahlpanzerungen.
            Mit der Ablösung des Schwarzpulvers durch immer stärkere Treibmittel musste der Abstand
            zu Siedlungen bald auf 15 km vergrößert werden. Am Ende der Festungsentwicklung kamen
            schließlich nur noch ausgewählte Geländeabschnitte für die Linienbefestigungen des 20.
            Jahrhunderts in Frage.</p>
        </sec>
        <sec>
          <title>
            <italic>Schleifung und Denkmalschutz</italic>
          </title>
          <p>Mit <italic>Kaiserslautern</italic> hatte 1703 die Entfestigung vieler Städte begonnen,
            es folgten einige Städte noch vor dem Siebenjährigen Krieg und bis etwa 1820 die
            überwiegende Zahl der Städte Deutschlands. Die Landesherren stellten angesichts der
            verheerenden Zerstörungen durch die meistens erfolgreiche Belagerungsartillerie den
            Nutzen von Festungsanlagen in Frage, ja hielten sie für ihre Residenzen und Hauptstädte
            für gefährlich und konzentrierten ihre Verteidigungsanstrengungen auf die großen
            Landesfestungen. Außerdem argumentierten manche Stadtregierungen mit den Einengungen
            durch das Korsett der Befestigung, der Festungsstatus würde die Stadtentwicklung
            behindern, und drängten auf Schleifung. Manche Städte nutzten wenigstens die Chance, auf
            dem ehemaligen Wallgelände öffentliche Parks anzulegen, wie z. B. Leipzig 1776, bei
            anderen ist, wie z. B. in <italic>Kassel</italic>, die Fortifikation nicht einmal mehr
            am Stadtgrundriss ablesbar.</p>
          <p>Die Reaktion auf eine solche »Flächensanierung« zugunsten einer als fortschrittlich
            angesehenen Stadtentwicklung war dann eine preußische Kabinettsordre von 1830, die den
            Städten die willkürliche Abtragung ihrer Verteidigungsanlagen verbot. Das Ergebnis war
            aber ähnlich wie heute: An solche Denkmalschutzverfügungen hielt man sich nur halbherzig
            oder strich diese Bauzeugnisse bis in die Frühzeit des 20. Jahrhunderts rigoros aus dem
            Stadt- und Landschaftsbild. Aber auch der Verordnungsgeber selber hielt sich nicht an
            seine Verordnung, sondern befahl z. B. 1859 die Schleifung der Festung
              <italic>Jülich</italic> und gab sie dann zu Belagerungs- und Sprengübungen frei.</p>
          <p>Das Engagement von staatlichen und kommunalen Stellen für den Erhalt von Denkmalen ist
            heute überall deutlich sichtbar; die öffentliche Meinung setzt sich seit dem
            Denkmalschutzjahr 1975 auch für die Positionen des offiziellen Denkmalschutzes ein.
            Dabei ist es aber offenkundig, dass es schwierig ist, für Baumaßnahmen an einer
            Kasematte oder Bastion einer ehemaligen Festung Verständnis zu finden. Der Grund liegt
            zunächst in dem wenig malerischen, sondern eher kühlen Erscheinungsbild solcher durch
            die Technik bestimmten Objekte; daher billigt man solchen Militär-Ingenieurbauten meist
            keinen Denkmalcharakter zu, obwohl sie, wie. z. B. die Festungsbauten des Deutschen
            Bundes von unbestritten großer gestalterischer Qualität sind. Für ehemalige militärische
            Einrichtungen wie Festungen kommen noch Probleme der Identifikation hinzu.
            Identifikation fällt leicht, wenn es sich um die Stadtbefestigung mit Mauern und Türmen
            handelt, die meistens mit dem Geld der Bürger gebaut und unterhalten worden ist, während
            Festungsanlagen der Bevölkerung fast immer aufgezwungen wurden, die sich zudem
            eingesperrt vorkam.</p>
          <p>Burgen sind im allgemeinen Bewusstsein seit der Romantisierung des Mittelalters stark
            verklärt, für Fremde zu touristischen Attraktionen und für die Bewohner zu
            Identifikationspunkten (und umsatzfördernden Objekten) geworden. Eine Festung jedoch,
            bei der es kaum emotionale Anklänge gibt, findet keinen vergleichbaren Widerhall, auch
            nicht in der offiziellen Denkmalpflege oder der universitären Kunstwissenschaft. Noch
            1964 hieß es im <italic>Dehio-Handbuch</italic> über die <italic>Festung
              Hochburg</italic> in Baden: »Über dem historischen und malerischen Wert kommt ein
            kunstgeschichtlicher kaum in Betracht.« Dennoch hat an einigen Lehrstühlen für Bau- und
            Kunstgeschichte ein Umdenken stattgefunden; denn in der Forschungsdatenbank des
            Deutschen Dokumentationszentrums für Kunstgeschichte sind immerhin schon zum Thema
            Festungen zahlreiche Magisterarbeiten und Dissertationen aus den letzten Jahren
            aufgenommen.</p>
          <p>In Frankreich, England, Malta oder in Polen stehen solche Militärbauten unter dem
            Zeichen des Nationalverständnisses. In Estland, wo es nur wenige Festungen gibt, werden
            einfache Militärunterstände aus der letzten russischen Besatzungszeit unter Schutz
            gestellt. Sogar eine völlige Wiederherstellung von weitgehend geschleiften
            Festungsanlagen ist in den Niederlanden in <italic>Bourtange</italic> durch einen
            Bebauungsplan durchgeführt worden. Dasselbe hat sich die Stadt
              <italic>Slavonski-Brod</italic> in Kroatien zum Ziel gesetzt, eine Grenzstadt zu
            Bosnien hin. Auf der Kanalinsel <italic>Guernsey</italic> werden die Befestigungsbauten
            der Deutschen Wehrmacht, die von hervorragender Architektur aus der Bauhausschule sind,
            von einem Verein unterhalten. Sogar in Polen bemüht man sich inzwischen, die
            friderizianischen Festungen in Schlesien wieder sichtbar zu machen. Doch gibt es auch in
            Deutschland viele Beispiele für den Einsatz von Städten und Bundesländern für ihre
            Festungen, z. B. in <italic>Würzburg</italic>, <italic>Ingolstadt</italic>,
              <italic>Spandau</italic> oder <italic>Erfurt</italic>, oder für den Einsatz von
            privaten Gruppen wie in <italic>Ulm</italic> oder <italic>Dresden</italic>.</p>
          <p>Die Spannweite der Nutzungen reicht heute schon von Musikschulen wie in
              <italic>Wesel</italic>, Jugendherbergen wie in <italic>Ehrenbreitstein</italic>,
            Verwaltungseinrichtungen wie in <italic>Minden</italic> oder <italic>Mainz</italic>,
            Gefängnissen wie in <italic>Untermaßfeld</italic>, Gaststätten und Museen wie fast in
            allen größeren Festungen bis zu Ateliers und Gewerbebetrieben wie in
              <italic>Germersheim</italic> oder <italic>Ingolstadt</italic>, oder was die
            Festungsgräben angeht, von Parkplätzen wie in <italic>Würzburg</italic> bis hin zu
            Kinderspielplätzen.</p>
          <p>Die Festungsforschung in Deutschland hatte sich vor dem letzten Krieg überwiegend mit
            der Bedeutung von Festungen für die Kriegsgeschichte beschäftigt. Danach hat die
            Forschung sich der Baugeschichte einzelner Festungen angenommen; doch fehlen für die
            rund 500 Festungen noch heute weitgehend substantielle Untersuchungen; als beispielhaft
            ist hier aber die Erforschung der <italic>Wülzburg</italic> zu erwähnen. Untersuchungen,
            die über mehrere Regionen greifen, sowie zur Kultur-, Sozial- und Wirtschaftsgeschichte
            sind ebenfalls noch selten. Selbst wenn die Quellenlage zur Beurteilung solcher
            Zusammenhänge schlecht ist, darf man davon ausgehen, dass die künftige Forschung solche
            Lücken schließen kann. <italic>E. B.</italic></p>
        </sec>
      </sec>
    </sec>
  </body>
  <back/>
</article>
